[
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horario tiene el centro de Proyecci\u00f3n Social y el Instituto de Familia y Vida en Bucaramanga? y \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n ubicados?",
        "answer": "\nLos servicios se brindan de lunes a viernes de 8:00 am a 12:00 m y de 2:00 pm a 6:00 pm en horario de oficina de acuerdo a la disponibilidad de los profesionales.\nEl\u00a0Centro de Proyecci\u00f3n Social de la UPB Bucaramanga\u00a0est\u00e1 ubicado en la Carrera 8 # 6 - 37, en el barrio Hoyo Chiquito, en el centro del municipio de\u00a0Piedecuesta.\nEl Instituto de Familia y Vida se encuentra ubicado en la \u00a0Carrera 19 No 37-67 Bucaramanga, Santander\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa carrera se Sistemas e Inform\u00e1tica tiene demanda laboral?",
        "answer": "La Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica est\u00e1 entre las carreras de mayor demanda laboral no s\u00f3lo en Colombia sino a nivel mundial. El ministro de las TIC, David Luna, sostiene que Colombia tiene un d\u00e9ficit de 93.000 profesionales en TIC (Publ\u00edmetro, 2015); las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MinEducaci\u00f3n, 2013) muestran que la empleabilidad en este tipo de profesiones es del 82.3%; a nivel internacional, empresas como (CareerBuilder, 2016) muestran que faltan miles de ingenieros desarrolladores de software, administradores de redes, etc., para llenar las posiciones que el mercado laboral demanda. Como consecuencia de esta necesidad, los salarios de esta profesi\u00f3n est\u00e1n entre los m\u00e1s altos del mercado colombiano e internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 puntaje debo obtener en las Pruebas Saber Pro para ingresara a la Faculta de Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica?",
        "answer": "Un puntaje m\u00ednimo global de 200 puntos en ex\u00e1menes presentados a partir del segundo semestre de 2014, con un m\u00ednimo de 35 puntos en la prueba de matem\u00e1ticas.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi estudio otro programa acad\u00e9mico, me homologan para obtener doble titulaci\u00f3n con ingenier\u00eda de Sistemas e inform\u00e1tica?",
        "answer": "Los estudiantes\u00a0UPB que deseen realizar doble titulaci\u00f3n con Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, cuentan con un plan de homologaci\u00f3n de asignaturas comunes que favorece que desarrollen en forma m\u00e1s \u00e1gil el plan de estudios de esta Ingenier\u00eda. Adem\u00e1s, obtendr\u00e1n descuento sobre el promedio del valor del cr\u00e9dito de los dos programas mientras los cursen en simult\u00e1nea.\n\r\nAs\u00ed mismo los egresados de la Universidad que deseen realizar su segunda carrera en Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, obtendr\u00e1n el reconocimiento de todas las asignaturas comunes en sus planes de estudio; adem\u00e1s obtendr\u00e1n descuento en el valor del cr\u00e9dito durante toda su segunda carrera\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las \u00e1reas de desempe\u00f1o del ingeniero ambiental?  ",
        "answer": "\nTratamiento y distribuci\u00f3n de agua potable\nTratamiento y disposici\u00f3n de aguas residuales\nConservaci\u00f3n de cuencas hidrogr\u00e1ficas\nControl de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\nGesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos\nDise\u00f1o de sistemas de control ambiental\nEstudio de impacto ambiental\nGesti\u00f3n ambiental\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe homologan asignaturas cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo ambiental? ",
        "answer": "S\u00ed. Para aquellos interesados en cursar el nivel profesional que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ambiental o est\u00e1n finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para el estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas empresariales al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe homologan asignaturas cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo en \u00e1reas de la Ingenier\u00eda de Sistemas y afines?",
        "answer": "Si. Para aquellos interesados en cursar el nivel universitario que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo en sistemas o \u00e1reas afines y estan finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las actividades que podr\u00e1 desempe\u00f1ar el Ingeniero de Sistemas e Inform\u00e1tica? ",
        "answer": "\nLiderar proyectos tecnol\u00f3gicos\nDesarrollar software empresarial, videojuegos y aplicaciones web y m\u00f3viles\nGestionar infraestructuras tecnol\u00f3gicas\u00a0\nAsegurar la informaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas\nGerenciar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n de las empresas\nInvestigar en ciencias de la computaci\u00f3n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas?",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales?",
        "answer": "S\u00ed. La facultad ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas empresariales al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puedo encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los programas de movilidad acad\u00e9mica en la UPB?",
        "answer": "Oficina de Relaciones Internacionales, Campus Universitario km. 7 Autopista via Piedecuesta, edificio D oficina 103 Tel\u00e9fono 6796220 extensi\u00f3n 673 - 576\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi despu\u00e9s de hacer la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial deseo continuar con la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, tengo alg\u00fan beneficio?",
        "answer": "Si, se le homologan algunas asignaturas, adem\u00e1s de tener el 10% de descuento por ser egresado de la especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa especializaci\u00f3n es homologable con la maestr\u00eda?",
        "answer": "S\u00ed.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 posibilidades de financiaci\u00f3n existen?",
        "answer": "Existen entidades financieras que facilitan cr\u00e9dito educativo tales como: ICETEX, Banco de Bogot\u00e1, Banco Pichincha, Coopfuturo, Helm Bank, Financiera Comultrasan, entre otros. Los egresados UPB recibe el 10% de descuento. 5% de descuento por pagar el valor total de la matr\u00edcula, al principio del programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puedo encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los programas de movilidad acad\u00e9mica en la UPB?",
        "answer": "Oficina de Relaciones Internacionales, Campus Universitario, km. 7 V\u00eda Piedecuesta, edificio D, oficina 103. Tel\u00e9fono (+57 7) 679 6220, ext. 673 \u2013 576.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 descuentos se tienen?",
        "answer": "Los egresados de la UPB tendr\u00e1n un descuento del 10% en el valor de la matr\u00edcula\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s se ofrece en modalidad virtual?",
        "answer": "No, el programa es presencial y las clases se desarrollan durante los fines de semana en un horario de viernes de 6:00 a 10:00 p.m. y los s\u00e1bados de 7:00 a.m a 1:00 p.m.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl postgrado suple las falencias que dej\u00f3 el pregrado en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "No las suple debido a que el curr\u00edculo est\u00e1 basado en la profundizaci\u00f3n del \u00e1rea cl\u00ednica, el estudiante desde su pregrado debe tener las bases te\u00f3rico pr\u00e1cticas suficientes para ingresar a la especializaci\u00f3n que le permita comprender y abordar desde la mirada psicol\u00f3gica los problemas cl\u00ednicos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExisten posibilidades de descuentos?",
        "answer": "La Universidad contempla descuentos por familia UPB, egresados y convenios equivalentes al 10% del valor de la matr\u00edcula. Existe la posibilidad de obtener un 10% adicional por pronto pago (pago del 100% del programa)\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs presencial?",
        "answer": "Si, se dicta durante los viernes de 5:00 pm a 10:00 pm y los s\u00e1bados de 7:00 am a 1:00 pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa maneja alg\u00fan tipo de descuento?",
        "answer": "Si, el programa maneja los siguientes descuentos: 5% por pronto pago, \"pago total de la matr\u00edcula por los dos semestres acad\u00e9micos\". 10% de descuento por ser familiar en primer grado de consanguinidad, de un estudiante activo o egresado de alg\u00fan programa acad\u00e9mico de la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo programar una cita con un profesional de Bienestar Universitario?",
        "answer": "Se puede hacer v\u00eda telef\u00f3nica llamando al (577) 679 6220\u00a0Ext. 531\u00a0o en la oficina G-203 para solicitarla directamente con la asistente de Salud Integral, quien, de acuerdo con la disponibilidad de cada profesional, asignar\u00e1 la cita.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les laboratorios cuenta la especializaci\u00f3n  en V\u00edas Terrestres?",
        "answer": "La especializaci\u00f3n en v\u00edas terrestres soporta sus actividades \u00a0de profundizaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en los laboratorios y grupos de investigaci\u00f3n del programa con acreditaci\u00f3n de alta calidad en Ingenier\u00eda Civil (Resoluci\u00f3n 5792 - Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional - del 24 de abril de 2014)\u00a0\nLaboratorios\u00a0\n\n\n\nSuelos y pavimentos (Acreditado ONAC ISO/IEC 17025:2005 hasta el a\u00f1o 2018)\nLaboratorio de hidr\u00e1ulica y mec\u00e1nica de fluidos\u00a0\nLaboratorio de concreto y resistencia de materiales\u00a0\nLaboratorio de construcciones\u00a0\nLaboratorio de estructuras y din\u00e1mica estructural\u00a0\n\n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfTengo que ir a la universidad?",
        "answer": "Los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para no exigir presencialidad. Los estudiantes pueden venir a la universidad a utilizar los servicios a los que tienen derecho. \u00danicamente debe asistir de forma presencial a la ceremonia de grado, en caso de no poder hacerlo, debe enviar un poder para ser representado por otra persona (puede ser un compa\u00f1ero).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ada la l\u00ednea de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n?",
        "answer": "El programa dispone de una ruta de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n que comienza en primer semestre con la elecci\u00f3n del tema, seguida del dise\u00f1o de la propuesta de investigaci\u00f3n y su aprobaci\u00f3n en segundo semestre. A partir del tercer semestre el estudiante se encuentra acompa\u00f1ado por un director de trabajo de grado, en aras de construir el marco te\u00f3rico del trabajo y entregar y sustentar el mismo al finalizar el cuarto semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUna persona puede cursar todos los \u00e9nfasis y ambas modalidades?",
        "answer": "El aspirante debe optar por uno de los \u00e9nfasis ofertados por el programa y desde el primer semestre estar\u00e1 abordando el estudio del mismo. Esta opci\u00f3n se hace en el momento de la entrevista, en aras de organizar matr\u00edcula acad\u00e9mica. En relaci\u00f3n con la modalidad, el estudiante deber\u00e1 elegir una de las dos modalidades, cuando vaya a realizar la matr\u00edcula para el segundo semestre del programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la modalidad profundizaci\u00f3n y la modalidad investigaci\u00f3n?",
        "answer": "La distribuci\u00f3n de cr\u00e9ditos en cada semestre var\u00eda: mientras la modalidad de profundizaci\u00f3n aborda m\u00e1s cr\u00e9ditos de asignaturas b\u00e1sicas y de profundizaci\u00f3n, la modalidad investigaci\u00f3n aborda m\u00e1s cr\u00e9ditos en la l\u00ednea de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n.\nEl problema de investigaci\u00f3n que se aborda en la modalidad investigaci\u00f3n responde a investigaci\u00f3n dogm\u00e1tica; mientras que en la modalidad profundizaci\u00f3n se prefiere la investigaci\u00f3n aplicada.\nEl trabajo de grado de la modalidad investigaci\u00f3n corresponde a tesis tipo monograf\u00eda; mientras que el trabajo en la modalidad de investigaci\u00f3n corresponde a un art\u00edculo de investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo saber un idioma si me quiero ir a un programa de movilidad?.",
        "answer": "Si la Universidad de destino habla otro idoma es necesario acreditar con un examen internacional o en algunos casos a trav\u00e9s de nuestro Departamento de Idiomas, el nivel del idioma del pa\u00eds al que el estudiante se dirija.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor agregado de la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial de la UPB frente a otros programas similares?",
        "answer": "\u2022 Pr\u00e1cticas de Laboratorio de Metrolog\u00eda en laboratorios de la regi\u00f3n acreditados por la ONAC.\n\u2022 Visita T\u00e9cnica al INM (Instituto Nacional de Metrolog\u00eda) y a laboratorios de Metrolog\u00eda acreditados por la ONAC en Bogot\u00e1.\n\u2022 Modernos laboratorios dotados con las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas en las \u00e1reas del control, automatizaci\u00f3n \u00e9 instrumentaci\u00f3n industrial en la UPB.\n\u2022 Entrega de un Controlador tipo PLC con curso certificado, para pr\u00e1cticas de laboratorio independiente y desarrollo de aplicaciones propias.\n\u2022 Al estudiante de la especializaci\u00f3n se le otorga la membres\u00eda por un a\u00f1o a la ISA (Sociedad Internacional de Automatizaci\u00f3n), que le da como ventajas acceso a normas y est\u00e1ndares internacionales del \u00e1rea, y descuentos en cursos de la ISA, entre otras.\n\u2022 Malla curricular sintonizada con las \u00faltimas tendencias de la pir\u00e1mide de automatizaci\u00f3n.\n\u2022 Docentes altamente calificados y con experiencia en el sector industrial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 se exige como requisito de grado?",
        "answer": "Adem\u00e1s de aprobar las asignaturas y pagar los derechos de grado correspondientes, el estudiante debe presentar un art\u00edculo sobre alg\u00fan tema trabajado en la especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 formas de trabajo de grado existen para la obtenci\u00f3n del t\u00cdtulo?",
        "answer": "\u00a0\nActualmente el estudiante de la Especializaci\u00f3n debe elaborar y sustentar una monograf\u00eda, como trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUna vez finalice la Especializaci\u00f3n y desee continuar con un programa de Maestr\u00eda me homologan lo visto?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa habilita a los egresados realizar la Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana sedes Medell\u00edn, Monter\u00eda (pr\u00f3ximamente en Bucaramanga) cursando solamente un a\u00f1o m\u00e1s\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo saber un idioma si me quiero ir a un programa de movilidad?",
        "answer": "Si en la universidad de destino se habla otro idioma, es necesario acreditarlo con un examen internacional o, en algunos casos, por medio de nuestro Departamento de Idiomas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfManejan alg\u00fan convenio con entidades financieras?",
        "answer": "La universidad cuenta con convenios con las siguientes entidades: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible que la universidad financie el valor del semestre total o parcialmente?",
        "answer": "La universidad no ofrece financiaci\u00f3n directa de los programas, pero existen convenios con diversas instituciones financieras de la ciudad que ofrecen cr\u00e9ditos educativos. Entre las opciones que tiene el estudiante para financiar su posgrado se encuentran: el Icetex, Coopfuturo, Sufi \u2013 Bancolombia, Banco de Bogot\u00e1 y Helm Bank.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi soy profesional en otra \u00e1rea puedo matricularme en el postgrado de especializaci\u00f3n en psicolog\u00eda cl\u00ednica?",
        "answer": "\u00a0\nNo es posible, ya que para ingresar a la especializaci\u00f3n debe ser psic\u00f3logo formado para la atenci\u00f3n individual y grupal. Precisamente el postgrado brinda las herramientas para profundizar desde lo cl\u00ednico en la atenci\u00f3n a pacientes y sus familias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 se requiere de un segundo idioma como requisito de grado?",
        "answer": "En un mundo globalizado es necesario que un estudiante de postgrado maneje un segundo idioma. Adicionalmente, si se tiene en cuenta que uno de los aspectos m\u00e1s importantes de la maestr\u00eda es la tesis producto de un proceso de investigaci\u00f3n, el segundo idioma permite consultar documentos que corresponden a las fronteras del conocimiento y que no se encuentran siempre en nuestra lengua nativa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los costos del programa?",
        "answer": "El valor de la inscripci\u00f3n y la matr\u00edcula de cada semestres que se definen anualmente, es de\u00a0$6.488.000\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las fechas de inicio y finalizaci\u00f3n en cada semestre?",
        "answer": "Variable\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las modalidades de grado y qu\u00e9 requisito adicional se debe cumplir ?",
        "answer": "Existen tres modalidades de grado :\r\na. Monograf\u00eda\r\nb. Seminario nacional ( con elaboraci\u00f3n de paper )\r\nc. Misi\u00f3n acad\u00e9mica internacional ( con elaboraci\u00f3n de paper ) ( se les explica brevemente en qu\u00e9 consiste cada modalidad )\n\r\nY como requisito adicional debe presentar y aprobar un ex\u00e1men de ingl\u00e9s y en caso de perderlo dos veces se le programar\u00e1 un curso de ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el Valor del semestre acad\u00e9mico?, \u00bfmanejan alg\u00fan convenio con entidades financieras?",
        "answer": "El valor del semestre acad\u00e9mico vigente para el a\u00f1o 2016 es de $6.156.000.oo, y la Universidad cuenta con convenios con las siguientes entidades: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se eligen los decanos y cu\u00e1l es su funci\u00f3n?",
        "answer": "Los Decanos son nombrados por los Consejos Directivos (General, en el caso de la Sede Central Medell\u00edn o Seccional para Bucaramanga y Monter\u00eda) de conformidad con el candidato o los candidatos presentados por el respectivo Rector.\nSu periodo dura tres a\u00f1os y corresponde al Rector General o de la Seccional, seg\u00fan sea el caso, decidir si contin\u00faan en su cargo.\nLos Decanos son los responsables de la gesti\u00f3n y del desarrollo en las unidades acad\u00e9micas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se elige al Rector General de la Universidad Pontificia Bolivariana y a los rectores de sus Seccionales?",
        "answer": "El Gran Canciller nombra al Rector General, de la terna acordada con el Consejo Directivo General en una sesi\u00f3n especial que \u00e9l mismo preside. Dicho nombramiento es sometido a la aprobaci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\r\nEl Rector de las Seccionales es escogido por el Consejo Directivo General de acuerdo con el candidato o candidatos que le presenta el Rector General, previo concepto favorable del Gran Canciller.\r\nLos periodos para los rectores es tres a\u00f1os y puede ser reelegido hasta por dos veces consecutivas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 recursos de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene derecho el estudiante de un programa virtual?",
        "answer": "Los cursos virtuales incluyen la totalidad de los recursos necesarios para el desarrollo de sus trabajos y actividades. Adem\u00e1s, el estudiante virtual recibe un carn\u00e9 que lo acredita como tal, con el cual tiene los mismos derechos de todos sus estudiantes en la sede de Medell\u00edn o en cualquier Seccional (Bogot\u00e1, Monter\u00eda, Bucaramanga y Palmira). As\u00ed mismo, el estudiante virtual tiene un usuario y una contrase\u00f1a para acceder a las bases de datos y los recursos en l\u00ednea de la Biblioteca.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?.",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades del Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades de Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 profesionales pueden realizar la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial?",
        "answer": "Todos los ingenieros y dem\u00e1s profesionales relacionados con el \u00e1rea de procesos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto dura la especializaci\u00f3n? ",
        "answer": "Un a\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Familia es conducente a maestr\u00eda en la misma \u00e1rea?",
        "answer": "En la actualidad no existe el programa en esta Seccional, sin embargo en la UPB Medell\u00edn se ofrece el programa en Terapia Familiar, adscrito a la Facultad de Trabajo Social, quienes pueden estudiar las solicitudes y definir una posible homologaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo me gradu\u00e9, en d\u00f3nde puedo aplicar la Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "El egresado de la Especializaci\u00f3n\u00a0en Finanzas,\u00a0tendr\u00e1 las competencias para desempe\u00f1arse en cargos a nivel directivo\u00a0en entidades privadas pertenecientes al sector financiero, de valores o real como: organizaciones financieras y\u00a0multinacionales. As\u00ed mismo en\u00a0grandes, medianas y peque\u00f1as empresas podr\u00e1 desempe\u00f1arse\u00a0en cargos de planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n, an\u00e1lisis y consultor\u00eda tanto a nivel estrat\u00e9gico como operacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades del Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 modalidades de trabajo de grado maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Maneja tres modalidades de grado: Monograf\u00eda, Seminario de Grado y Visita T\u00e9cnica Internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los documentos para la admisi\u00f3n y a d\u00f3nde se deben enviar?",
        "answer": "Entregue personalmente o env\u00ede por correo certificado al Dpto. de Admisiones, Registro y Control Acad\u00e9mico de la universidad, edificio J oficina 200,la siguiente documentaci\u00f3n:\n- Fotocopia del Documento de Identidad.\n- Fotocopia del diploma de profesional.\n- Hoja de vida actualizada.\n- Dos fotograf\u00edas a color 3x4 cms.\n- Recibo de consignaci\u00f3n del banco o constancia de pago expedida por la Tesorer\u00eda de la Universidad, de los derechos de admisi\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa s\u00f3lo admite licenciados o est\u00e1 abierto a otros profesionales?",
        "answer": "No es requisito ser licenciado para poder acceder al programa. Los requisitos b\u00e1sicos son tener un t\u00edtulo de pregrado, cumplir con el nivel de lengua exigido y estar interesado en proyectos educativos. El t\u00edtulo obtenido en el programa le permitir\u00e1 desempe\u00f1arse como profesor de ingl\u00e9s como lengua extranjera, asesor acad\u00e9mico del \u00e1rea de ingl\u00e9s en instituciones educativas de car\u00e1cter formal y no formal o coordinador de proyectos de educaci\u00f3n relacionados con la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 se desarrollan dos \u00e9nfasis desde la psicolog\u00eda cl\u00ednica?",
        "answer": "\u00a0\nLos dos \u00e9nfasis que ofrece la especializaci\u00f3n son el modelo cognitivo conductual y el sist\u00e9mico, se acogieron debido a su trayectoria y eficiencia evidenciada en las investigaciones en el \u00e1rea, adem\u00e1s la especializaci\u00f3n propende por generar en el estudiante un grado de profundizaci\u00f3n en uno de los dos enfoques.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 no se programan cursos durante los fines de semana?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa claramente ha definido la dedicaci\u00f3n que un aspirante debe tener para adelantar sus estudios de maestr\u00eda. Los programas que se adelantan tomando clases s\u00f3lo los fines de semana no pueden garantizar la continuidad y dedicaci\u00f3n que requiere adelantar la tesis.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el personal docente?",
        "answer": "Los docentes son invitados de la Maestr\u00eda en Medell\u00edn, por lo que el 90% son visitantes que por su experiencia y trayectoria aportan a la calidad del programa. Los directores de trabajo de grado son docentes internos, atendiendo al proceso permanente de acompa\u00f1amiento de la investigaci\u00f3n.\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 descuentos tengo como familiar de un empleado de la Universidad o como egresado?",
        "answer": "10% como egresado, 30% como hijo de empleado, 10% como c\u00f3nyuge con m\u00ednimo un a\u00f1o de antig\u00fcedad; y adicional 5% si cancela los dos semestres por adelantado en cualquiera de los tres escenarios.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes son los docentes?",
        "answer": "En la p\u00e1gina web los puede consultar al igual que en el brochure de la especializaci\u00f3n ( sin embargo se les menciona algunos con su resumen de hoja de vida\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 modalidades de trabajo de grado maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Maneja tres modalidades de grado: Monograf\u00eda, Seminario de Grado y Visita T\u00e9cnica Internacional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA partir de qu\u00e9 semestre se puede ingresar equipo de tutores del PAC y qu\u00e9 requisitos debo cumplir?",
        "answer": "A partir de tercer semestre. Consulta los requisito en\u00a0 Programa de Acompa\u00f1amiento Acad\u00e9mico PAC\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfQu\u00e9 son las competencias gen\u00e9ricas de las pruebas Saber Pro?",
        "answer": "Aqu\u00e9llas indispensables para el desempe\u00f1o acad\u00e9mico, laboral y c\u00edvico de todo ciudadano, independientemente de su ocupaci\u00f3n, profesi\u00f3n u oficio. Las competencias gen\u00e9ricas contrastan con las no gen\u00e9ricas, propias de actividades laborales particulares y que resultan de una formaci\u00f3n especializada. Por esta raz\u00f3n, las competencias gen\u00e9ricas se han catalogado como \u201ccompetencias para la vida\u201d.\u00a0\nLas pruebas de competencias gen\u00e9ricas eval\u00faan a todos los estudiantes sin distinci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento por medio de cinco m\u00f3dulos: lectura cr\u00edtica, razonamiento cuantitativo, competencias ciudadanas, comunicaci\u00f3n escrita, ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?.",
        "answer": "El 50% de descuento en la matricula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional o 25% de descuento en la matricula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales y reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?",
        "answer": "El 50% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional; el 25% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales, y el reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUn T\u00e9cnico o un Tecn\u00f3logo puede realizar la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial?",
        "answer": "No, por disposici\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, solo profesionales pueden cursar programas de especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de enfoque de la especializaci\u00f3n? ",
        "answer": "P\u00fablica y privada\n"
    },
    {
        "question": "En la Especializaci\u00f3n se realizan pr\u00e1cticas y qu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas son?",
        "answer": "El estudiante de la especializaci\u00f3n realiza pr\u00e1cticas durante los dos semestres acad\u00e9micos, en el primer semestre estas pr\u00e1cticas tienen un \u00e9nfasis en la evaluaci\u00f3n familiar y en el segundo semestre el estudiante puede elegir sus pr\u00e1cticas ya sea desde el \u00e9nfasis de intervenci\u00f3n familiar o de intervenci\u00f3n comunitaria\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi se inicia el posgrado en esta sede, se puede terminar en cualquier otra sede?",
        "answer": "Es posible continuarlo en otra sede, siempre y cuando solicite la transferencia interna y se someta a la homologaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para graduarse en el programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas busca generar conocimiento a partir de las opciones de grado que responda a la soluci\u00f3n certera del entorno empresarial con sentido de responsabilidad social basado en los valores y principios del humanismo cristiano. Como opciones de grado, la Especializaci\u00f3n en Finanzas contempla dos alternativas: Seminario de grado o Monograf\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?",
        "answer": "El 50% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional; los 25% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales, y el reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la modalidad del programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "\u00a0La modalidad es Presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon qu\u00e9 entidades se puede tramitar la financiaci\u00f3n del programa?",
        "answer": "Los aspirantes pueden solicitar cr\u00e9dito ante entidades financieras como: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1, Financiera Coomultrasan, entre otros. Se aceptan pagos con Covicheque, tarjetas d\u00e9bito y cr\u00e9dito de la Red Multicolor, Visa, Diners, MasterCard, Credencial y American Express.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer para graduarme?",
        "answer": "1. Cursar y aprobar con una calificaci\u00f3n superior a tres punto cinco (3.5) todas las asignaturas del plan de estudios del programa.\n2. Elaborar un trabajo de grado acorde con las calidades del programa y los requisitos particulares definidos en el mismo, el cual puede escogerse en dos modalidades (Art\u00edculo 44, Acuerdo No. 007-95 por el cual se adopta el R\u00e9gimen Discente para Programas de Formaci\u00f3n Avanzada):\nMonograf\u00eda: en el cual se analicen problemas o situaciones reales de proyectos de ingenier\u00eda y se propongan alternativas de soluci\u00f3n o mejoramiento basadas en los contenidos program\u00e1ticos de la especializaci\u00f3n. El estudiante contar\u00e1 con el acompa\u00f1amiento de un director de monograf\u00eda.\nSeminario de Grado: Al finalizar los m\u00f3dulos de la especializaci\u00f3n se propone la realizaci\u00f3n de un seminario de grado, con tem\u00e1ticas que pueden ser definidas entre la coordinaci\u00f3n del programa y los estudiantes interesados en el mismo. El estudiante que opte por \u00e9sta modalidad debe presentar al finalizar el mismo un art\u00edculo acad\u00e9mico de un tema referente a el seminario. El formato del art\u00edculo se define en la Gu\u00eda para la presentaci\u00f3n de art\u00edculos de revista de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo debo certificar mi nivel de competencia en ingl\u00e9s?",
        "answer": "Dentro del proceso de admisi\u00f3n al programa el aspirante debe presentar una prueba escrita y una entrevista que permitir\u00e1n verificar su nivel de competencia en ingl\u00e9s\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPara las personas que trabajan, c\u00f3mo se establece el horario de la pr\u00e1ctica?",
        "answer": "\u00a0\nEl horario es concertado con la instituci\u00f3n, tenemos convenios con instituciones en donde se puede realizar la pr\u00e1ctica en la jornada contraria al trabajo o en el Centro de Servicios de la Universidad, pero se espera que el estudiante disponga de un tiempo para desarrollar su pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste alg\u00fan tipo de beneficio econ\u00f3mico para el pago de la matr\u00edcula?",
        "answer": "En casos particulares, dependiendo del \u00e1rea de inter\u00e9s y de los convenios vigentes con entidades co-financiadoras, se podr\u00eda aplicar para algunos recursos que pueden ser destinados al pago de matr\u00edcula.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ado el plan de estudios?",
        "answer": "\u00a0\nA partir de dos modalidades: investigaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n, y 5 \u00e9nfasis: derecho comercial, derecho administrativo, derecho del trabajo y la seguridad social, responsabilidad civil y seguros, derecho privado. La oferta de los \u00e9nfasis depende de la planeaci\u00f3n institucional para cada cohorte. En todo caso desde el primer semestre cada estudiante cursa asignaturas propias del \u00e9nfasis de su elecci\u00f3n y s\u00f3lo se presentan como comunes a todos los \u00e9nfasis, asignaturas de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n humanista.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay descuentos en el valor de la matr\u00edcula para grupos?",
        "answer": "Se concede el 10% cuando son tres o m\u00e1s provenientes de la misma organizaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipos de descuentos se otorgan?",
        "answer": "\u00a0\nPor ser egresado UPB ( 10% ), si es pronto pago, es decir que cancela de una vez los dos semestres, obtiene un descuento ( 5 % ), por ser familiar en primer grado de consanguinidad o c\u00f3nyuge ( 10% ), convenio empresarial con m\u00ednimo tres personas ( 10% ), personal administrativo ( 50% ), Beca por grado honor\u00edfico UPB ( 50% ), familiar empleados ( 30% ) y profesores UPB (20%).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la modalidad del programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "La modalidad es Presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA partir de qu\u00e9 semestre se deben realizar las horas de contraprestaci\u00f3n por las beca?",
        "answer": "A partir del tercer semestre. Los estudiantes becarios deben cumplir con 80 horas como requisito para conservaci\u00f3n de su beca; esta contraprestaci\u00f3n se realiza hasta el \u00faltimo semestre del programa acad\u00e9mico que se est\u00e9 cursando.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se hace la matr\u00edcula de los cursos de Bienestar y Pastoral?",
        "answer": "En el SIGAA en las fechas programadas. Debes consultar el Instructivo Inscripci\u00f3n a Cursos de Bienestar y Pastoral, el cual se publica junto con la programaci\u00f3n de los cursos.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLas consultas psicol\u00f3gicas tienen alg\u00fan costo?",
        "answer": "No. No tienen costo. El estudiante se puede acercar a Bienestar Universitario para concertar la cita de acuerdo con \u00a0su disponibilidad y la del profesional. \u00a0En caso de no asistir a la asesor\u00eda, se generar\u00e1 una retenci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?. ",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en tercer semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional, contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior, no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria, acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar, contar con la aprobaci\u00f3n del Director de Facultad y plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (Del primer semestre 30 de Abril y en el segundo semestre 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en cuarto semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional; contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior; no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria; acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar; contar con la aprobaci\u00f3n del Director de facultad del plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (el primer semestre, 30 de abril; en el segundo semestre, el 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial tiene la opci\u00f3n de horario de una vez al mes o cada 15 d\u00edas?",
        "answer": "No, el horario de la especializaci\u00f3n es todos los fines de semana, viernes de 6 a10 pm y S\u00e1bados de 7 a\u00a01pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLos docentes son visitantes o locales?",
        "answer": "\u00a0\nEn su gran mayor\u00eda son visitantes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCada cu\u00e1nto se realizan los periodos de admisi\u00f3n a la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El ingreso a la Especializaci\u00f3n se realiza de forma anual, el proceso de admisi\u00f3n inicia durante el mes de octubre y las clases se inician en el mes de febrero\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible acceder a becas o descuentos para la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "La Universidad tiene como pol\u00edtica otorgar un 10% de descuento a los egresados UPB, lo mismo que cuando m\u00e1s de 2 trabajadores de la misma empresa, se inscriben para desarrolla cualquier posgrados en la misma cohorte.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 profesiones est\u00e1 dirigida la Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "\u00a0\nLa Especializaci\u00f3n en Finanzas est\u00e1 dirigida a cualquier tipo de profesional que sienta especial inter\u00e9s por el \u00e1rea de las finanzas y sea egresado de carreras tales como: Administraci\u00f3n, Econom\u00eda, Contadur\u00eda, Ingenier\u00edas, Derecho y afines.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en cuarto semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional; contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior; no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria; acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar; contar con la aprobaci\u00f3n del Director de facultad del plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (el primer semestre, 30 de abril; en el segundo semestre, el 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horarios maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Viernes de 6:00pm a 10:00pm y S\u00e1bados de 7:00am a 6:00pm\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El valor de la especializaci\u00f3n por semestre es\u00a0$ 5.826.00 0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer para reingresar al programa despu\u00e9s de un tiempo de estar ausente?",
        "answer": "Solicitar al coordinador del programa el reingreso por medio de una carta formal y expresando la justificaci\u00f3n de la ausencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el nivel m\u00ednimo de competencia en ingl\u00e9s requerido?",
        "answer": "Debido a que todas las asignaturas del programa se encuentran en ingl\u00e9s el estudiante se enfrenta permanentemente a tareas de lectura, escritura, escucha y habla en esta lengua, por esta raz\u00f3n es necesario que el aspirante tenga un nivel m\u00ednimo de ingl\u00e9s B1, de acuerdo con los est\u00e1ndares del Marco Com\u00fan Europeo de referencia para las lenguas, MCER. Este nivel corresponde a un usuario independiente con un nivel de ingl\u00e9s intermedio alto.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El valor de la especializacion por semestre es de\u00a0$ 4.536.00 0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi se inicia el posgrado en UPB Bucaramanga se puede terminar en cualquier seccional?",
        "answer": "Es posible continuarlo en otra de las seccionales UPB, siempre y cuando solicite la transferencia interna y se someta a la homologaci\u00f3n.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les modelos se trabajan en la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\nModelo cognitivo conductual y modelo sist\u00e9mico. En cada uno de ellos se dan las bases te\u00f3ricas y las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n a partir de las cuales el estudiante opta por uno de ellos para realizar su pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi he cursado estudios de postgrado, puedo homologar algunas de los cursos tomados en aquellos programas?",
        "answer": "Si, se homologan cursos de postgrado siempre y cuando cumplan con los t\u00f3picos tratados en cada uno de ellos con el nivel de exigencia de un programa de maestr\u00eda, es decir, se hace una equivalencia por cr\u00e9ditos acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "Cu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa?",
        "answer": "4 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo tomar como optativas de pregrado materias de posgrado?",
        "answer": "Si\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de clases de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\n\u00a0\nViernes de 6:00 a.m a 10:00 p.m y s\u00e1bados de 7:00 a.m a 1:00 p.m por lo general,\u00a0sin embargo hay algunos m\u00f3dulos que terminan despu\u00e9s de la 1:00 p.m ( entre 3 y 6 p.m ), sin embargo al inicio del semestre se les entrega los horarios.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horarios maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Viernes de 6:00pm a 10:00pm y S\u00e1bados de 7:00am a 6:00pm\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCual ser\u00eda la mejor alternativa, cursar la Maestr\u00eda o la Especializaci\u00f3n en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "Depende del plan de formaci\u00f3n que cada estudiante tiene para su vida profesional. Si quiere ser un acad\u00e9mico, investigador o profesor Universitario, la recomendaci\u00f3n ser\u00eda realizar una maestr\u00eda. Si el plan es ser un psic\u00f3logo exitoso en el \u00e1rea cl\u00ednica, de pronto recomendar\u00eda la especializaci\u00f3n, aunque la maestr\u00eda, principalmente en modalidad de investigaci\u00f3n, podr\u00eda brindar ambas competencias: como cl\u00ednico y como investigador, pero en este caso la investigaci\u00f3n podr\u00eda tener un alcance distinto.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo son las inscripciones al programa de monitor\u00edas administrativas?",
        "answer": "Las inscripciones para optar por una monitor\u00eda administrativa, siempre se realizan durante las dos \u00faltimas semanas de clase, de acuerdo con el calendario acad\u00e9mico de la Universidad. Los estudiantes que deseen ser monitores deben, durante esas semanas, acercarse a la oficina de la Unidad de Trabajo Social, ubicada en el edificio G-202, para solicitar el formato de inscripci\u00f3n de monitor\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 en el consultorio m\u00e9dico y enfermer\u00eda de la Universidad no se  suministran medicamentos?",
        "answer": "Por regulaci\u00f3n del Ministerio de Protecci\u00f3n Social, no se puede, pues la Universidad no es ni una IPS, ni una EPS. Por tanto, el consultorio m\u00e9dico y la enfermer\u00eda no suministran medicamentos (orales/inyectables) a las personas que lo solicitan.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisito debo cumplir para pertenecer a un grupo deportivo representativo?",
        "answer": "Las inscripciones se hacen por convocatoria abierta. Los interesados deben inscribirse en la coordinaci\u00f3n de deportes de Bienestar Universitario.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los mecanismos de comunicaci\u00f3n entre estudiantes y docentes?",
        "answer": "Se trata de un\u00a0 modelo de aprendizaje virtual colaborativo y de interacciones entre estudiantes y docentes. Las instrucciones de los cursos, los criterios de evaluaci\u00f3n y todos los componentes son suficientemente claros para propiciar el trabajo aut\u00f3nomo por parte del estudiante. Cada curso tiene los siguientes mecanismos para la comunicaci\u00f3n directa: correos electr\u00f3nicos entre el docente y los estudiantes; foro de dudas y preguntas; foros tem\u00e1ticos en cada unidad, videoconferencias, citas para asesor\u00edas y retroalimentaci\u00f3n cualitativa a los trabajos y actividades.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 fuente de financiaci\u00f3n o concurso me puede ayudar a obtener recursos para mi iniciativa empresarial?",
        "answer": "En Colombia te pueden ayudar:\n\napps.co.\nFondo Emprender.\nMinisterio de Educaci\u00f3n.\n\u00c1ngeles Inversionistas.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos cr\u00e9ditos tiene el programa?",
        "answer": "El programa tiene 46\u00a0cr\u00e9ditos en la modalidad Profundizaci\u00f3n y 52\u00a0cr\u00e9ditos en la modalidad Investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo son las pruebas de Saber Pro?",
        "answer": "El Examen de Estado de Calidad de la Educaci\u00f3n Superior, Saber Pro, est\u00e1 compuesto por m\u00f3dulos de competencias gen\u00e9ricas y espec\u00edficas. Las primeras deben ser desarrolladas por todos los estudiantes sin distinci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento, mientras que las espec\u00edficas son aplicadas seg\u00fan los grupos de Programas con caracter\u00edsticas de formaci\u00f3n similares.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son las competencias de la prueba Saber Pro?",
        "answer": "Para el dise\u00f1o de los ex\u00e1menes Saber, el Icfes ha adoptado la siguiente definici\u00f3n: \u201c\u2026conjunto de conocimientos, habilidades, actitudes, comprensiones y disposiciones cognitivas, socioafectivas y psicomotoras apropiadamente relacionadas entre s\u00ed para facilitar el desempe\u00f1o flexible, eficaz y con sentido de una actividad o de cierto tipo de tareas en contextos relativamente nuevos y retadores\u201d (MEN, 2006, p. 49).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDe cu\u00e1ntos semestres consta el programa?",
        "answer": "De 8 semestres, porque el programa tiene la modalidad 4+1. Es decir, en 4 a\u00f1os se espera que saque el programa de pregrado y en un a\u00f1o la Especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de clases?",
        "answer": "Tenemos clases desde las 6:00 a.m. hasta las 8:00 p.m., dependiendo del semestre que cursan. Es decir, los que cursan semestres impares (I, III, V y VII) pueden tener clases en la franja de las 6:00 a.m. hasta las 2:00 p.m. mientras que los de semestres pares (II, IV, VI y VIII) lo hacen de 12:00 m. a 8:00 p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay trabajo de grado?",
        "answer": "No. Lo que se exige es una pr\u00e1ctica empresarial de 4 a 6 meses, previamente aprobada en Comit\u00e9 de Pr\u00e1cticas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es la doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Es una modalidad que le permite al estudiante hacer parte de sus estudios en una universidad extranjera, logrando al final de sus estudios el t\u00edtulo profesional de la UPB y el t\u00edtulo profesional de la universidad extranjera con la cual se tenga el programa. Por lo general el estudiante deber\u00e1 cursar m\u00ednimo 3 a\u00f1os en la UPB y m\u00ednimo 1 a\u00f1o, en la universidad extranjera. Los estudiantes de Administraci\u00f3n de Empresas, pueden aplicar a la Universidad de M\u00fcnzterg en Alemania y a la investigaci\u00f3n Universidad de Queensland en Australia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB  Bucaramanga?.",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Doble Titulaci\u00f3n en esta carrera?",
        "answer": "La doble titulaci\u00f3n es un convenio firmado entre la UPB con una universidad en el exterior. A trav\u00e9s de este convenio, los estudiantes adelantan los cinco primeros semestres en UPB y los tres restantes en la Universidad extranjera con la cual se ha firmado el convenio. Una vez culminados los semestres el estudiante obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de ambas universidades, permiti\u00e9ndole al estudiante contar con m\u00faltiples posibilidades laborales\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estudiar esta carrera en la UPB?",
        "answer": "El desarrollo integral del profesional a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alta calidad, fundamentada en los principios del humanismo cristiano, y que propende por la transparencia en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo moderno. El profesional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales culmina su formaci\u00f3n profesional en 4 a\u00f1os y, si lo desea, en un a\u00f1o m\u00e1s optar por una de las alternativas de especializaci\u00f3n que ofrece nuestra Universidad.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo flexible e interdisciplinario gracias a las asignaturas electivas y optativas.\u00a0\r\n\u2022 Actividades complementarias que insertan al estudiante en el ejercicio profesional: Perfil pa\u00eds, Cena de Negocios, Misiones Acad\u00e9micas Nacionales (puertos-embajadas) Misi\u00f3n Acad\u00e9mica Internacional, Asistencia a simulaciones internacionales Modelos, que permiten la representaci\u00f3n de pa\u00edses, entre otros.\u00a0\r\n\u2022 Pr\u00e1cticas profesionales nacionales e internacionales. Convenios de asistencia acad\u00e9mica con universidades de Australia, Corea, Espa\u00f1a, Francia, Honduras, India, Inglaterra, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Taiw\u00e1n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Jap\u00f3n, Cuba, Chile.\u00a0\r\n\u2022 Opciones de doble titulaci\u00f3n con: la Universidad Fachhochschule Munster (Alemania) y la Universidad de Queensland (Australia).\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo que fomenta el esp\u00edritu investigativo y la creatividad, con actitud \u00e9tica y orientada al desarrollo de nuevas soluciones en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Fortaleza en el ingl\u00e9s como segunda lengua, idioma oficial de los negocios Internacionales\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l requisito tiene la carrera para el manejo de Ingl\u00e9s?",
        "answer": "Para ingresar al programa se exigen un puntaje de 35 puntos m\u00ednimo en la prueba de ICFES \u00e1rea ingl\u00e9s; para ingresar a quinto semestre cuatro niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 60 puntos o un examen de suficiencia y para ingresar al s\u00e9ptimo semestre, seis niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 80 puntos o un examen de suficiencia\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa formaci\u00f3n que ofrece la UPB exige escoger una de las \u00e1reas de formaci\u00f3n?",
        "answer": "No, el estudiante se forma de manera integrada en las \u00e1reas de periodismo, organizacional y cambio social.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo realizar mis pr\u00e1cticas en el exterior?",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad realiza convenios con diferentes empresas, organizaciones y medios de comunicaci\u00f3n, de tal manera, que el estudiante realice sus pr\u00e1cticas en el exterior, as\u00ed mismo, se le asigna un profesor supervisor quien seguir\u00e1 de manera cercana el proceso de pr\u00e1cticas del alumno.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Universidad tiene convenios con diferentes universidades en el exterior para hacer procesos de intercambio? ",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad cuenta con m\u00faltiples convenios en diferentes pa\u00edses, aspecto que permite la movilidad estudiantil.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Universidad cuenta con convenios de pr\u00e1cticas con empresas y medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional?",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad cuenta con convenios con los principales medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional tanto en prensa, televisi\u00f3n y radio, as\u00ed como, con medios regionales. De igual manera, con empresas de reconocimiento nacional ubicada en diversos lugares del pa\u00eds\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad cuenta con centros de producci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n propios?",
        "answer": "S\u00ed, la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de UPB Bucaramanga, cuenta con la revista Plataforma, la emisora virtual Estaci\u00f3n V, el canal interno UPBTV, todos ellos son escenarios de pr\u00e1cticas de los estudiantes, quienes est\u00e1n encargados de producir y gestionar contenidos. As\u00ed mismo, cuenta con estudio de televisi\u00f3n, centro de producci\u00f3n sonora, centro de producci\u00f3n audiovisual, estudio de fotograf\u00eda, sala de redacci\u00f3n, salas de edici\u00f3n en plataforma MAC, todo ello dotado con la \u00faltima tecnolog\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la jornada en la que se ofrece el programa y los horarios?",
        "answer": "Jornada diurna. Horario de la ma\u00f1ana para semestres impares, horario de la tarde para semestres pares.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el grado de formaci\u00f3n de los docentes?",
        "answer": "El personal docente de la facultad de derecho se encuentra altamente calificado en especializaci\u00f3n y maestr\u00eda, dentro del personal de planta se encuentran en formaci\u00f3n docentes en el grado de doctor y todos cuentan con la experiencia profesional propia del \u00e1rea de formaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 5 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios. Por disposici\u00f3n legal quien pretenda obtener el t\u00edtulo de abogado deber\u00e1: 1. Aprobar ex\u00e1menes preparatorios de acuerdo a la modalidad establecida por su universidad de origen, en el caso de la UPB se deben aprobar 5 ex\u00e1menes preparatorios, representativos de las \u00e1reas de formaci\u00f3n: privado I, privado II, penal, laboral y p\u00fablico. Y 2. Realizar y aprobar judicatura de conformidad con lo establecido por el Consejo Superior de la Judicatura o Presentar y aprobar trabajo de grado de conformidad con los par\u00e1metros institucionales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste el proceso de homologaci\u00f3n cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo ambiental? ",
        "answer": "S\u00ed. Para aquellos interesados en cursar el nivel profesional que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ambiental o est\u00e1n finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para el estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales? ",
        "answer": "La Facultad a trav\u00e9s de la Oficina de Pr\u00e1cticas Empresariales\u00a0ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas en empresas p\u00fablicas o privadas de cualquier ciudad del pa\u00eds\u00a0al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La Facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los criterios de homologaci\u00f3n para transferencias externas?",
        "answer": "La solicitud de Transferencia Externa deber\u00e1 presentarse ante el consejo de facultad acompa\u00f1ada de los siguientes documentos:\r\n1. Fotocopia del diploma de bachiller\r\n2. Examen de estado o pruebas ICFES Saber 11\r\n3. Certificado de que no ha quedado por fuera de la respectiva Universidad por motivos acad\u00e9micos o disciplinarios\r\n4. Certificados oficiales originales de todas las calificaciones obtenidas en la Universidad de Origen con la intensidad horaria y el creditaje correspondiente. No se aceptan certificados parciales de notas.\r\n5. Contenidos de las asignaturas cursadas y aprobadas.\r\n6. Recibo de pago del valor de la Inscripci\u00f3n.\nEl Consejo de Facultad estudiar\u00e1 la solicitud y si el aspirante de transferencia externa es admitido, el Director de facultad har\u00e1 el estudio de equivalencias y reconocimiento de las asignaturas teniendo en cuenta que:\r\n1. Las asignaturas hayan sido aprobadas seg\u00fan el sistema de calificaci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga\r\n2. Las asignaturas sean equivalentes en cuanto a competencias, contenidos, intensidades horarias y creditaje. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del Programa de Ingenier\u00eda Civil?",
        "answer": "El programa tiene una duraci\u00f3n de 10 semestres acad\u00e9micos con un total de 168 cr\u00e9ditos y 57 asignaturas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor del semestre acad\u00e9mico?",
        "answer": "Este valor depende del Colegio de procedencia del estudiante. En la p\u00e1gina web de la universidad puede visualizar los valores de los cr\u00e9ditos en la secci\u00f3n \"\"Tarifa pregrado 2016\"\", los cuales se multiplican por el n\u00famero de cr\u00e9ditos que tiene cada semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les convenios posee la universidad con instituciones nacionales e internacionales?        ",
        "answer": "Tipo de movilidad posible bajo convenio institucional y disponibilidad del programa en universidad de destino:\r\nNacional: Universidad de Antioquia, Universidad Pontificia Bolivariana, Universidad Eafit, Universidad Externado de Colombia, Universidad Industrial de Santander, Pontificia Universidad Javeriana en Bogot\u00e1 y en Cali, Universidad Nacional de Colombia en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Manizales y Palmira, Universidad del Norte, Universidad del Valle, Universidad del Rosario y Universidad de la Sabana.\u00a0\r\nInternacional: Posee convenios con universidades en los siguientes pa\u00edses: Alemania, Argentina, Australia, Brasil, Bolivia, Canad\u00e1, Corea del Sur, Costa Rica, Cuba, Chile, Ecuador, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Finlandia, Francia, Guatemala, Holanda, Honduras, Italia, Jap\u00f3n, Liechtenstein, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Portugal, Puerto Rico, Reino Unido, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica Dominicana, Taiw\u00e1n, Turqu\u00eda, Uruguay y Venezuela. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 Becas posee la Universidad y el Programa de Ingenier\u00eda Civil?",
        "answer": "1. Beca Juan Pablo II: Cubre el 80% del valor del semestre para toda la carrera.\u00a0\r\n2. Para residentes en estrato 1 y 2: La UPB-Bucaramanga, otorga mediante concurso un subsidio que corresponde al 25% del valor de la matr\u00edcula.\r\n3. Descuento Familia Bolivariana: Descuento del 10% en el valor de la matr\u00edcula en programas de pregrado ofrecidos por la UPB-Bucaramanga, para hermanos o c\u00f3nyuges de estudiantes de pregrado de la seccional y para padres, hijos, hermanos o c\u00f3nyuges de egresados graduados de programas de pregrado o posgrado del Sistema Nacional UPB.\u00a0\r\n4. Beca \u201cLuis Enrique Aramburo Bola\u00f1os\u201d: Creada por la Facultad de Ingenier\u00eda Civil UPB Bucaramanga en honor a la vida y obra del fundador de la facultad. Se otorga una (1) beca por valor en pesos equivalente a 8.5 cr\u00e9ditos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Doble Titulaci\u00f3n en esta carrera?",
        "answer": "La doble titulaci\u00f3n es un convenio firmado entre la UPB con una universidad en el exterior. A trav\u00e9s de este convenio, los estudiantes adelantan los cinco primeros semestres en UPB y los tres restantes en la Universidad extranjera con la cual se ha firmado el convenio. Una vez culminados los semestres el estudiante obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de ambas universidades, permiti\u00e9ndole al estudiante contar con m\u00faltiples posibilidades laborales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les universidades se tiene convenios de doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Con la Universidad de Munster en Alemania a trav\u00e9s de este convenio el estudiante queda titulado para ejercer en la Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) y en Colombia como Administrador de Negocios Internacionales y con la Universidad de Queensland en Australia en donde el estudiante queda convalidado para ejercer en Australia y en nuestro pa\u00eds.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estudiar esta carrera en la UPB?",
        "answer": "\u2022 El desarrollo integral del profesional, a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alta calidad, fundamentada en los principios del humanismo cristiano, y que propende por la transparencia en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo moderno. Con la modalidad 4 + 1, el profesional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales culmina su formaci\u00f3n profesional en 4 a\u00f1os y, si lo desea, en un a\u00f1o m\u00e1s optar por una de las alternativas de especializaci\u00f3n que ofrece nuestra Universidad.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo flexible e interdisciplinario gracias a las asignaturas electivas y optativas.\u00a0\r\n\u2022 Actividades complementarias que insertan al estudiante en el ejercicio profesional: Perfil pa\u00eds, Cena de Negocios, Misiones Acad\u00e9micas Nacionales (puertos-embajadas) Misi\u00f3n Acad\u00e9mica Internacional, Asistencia a simulaciones internacionales Modelos, que permiten la representaci\u00f3n de pa\u00edses, entre otros.\u00a0\r\n\u2022 Pr\u00e1cticas profesionales nacionales e internacionales. Convenios de asistencia acad\u00e9mica con universidades de Australia, Corea, Espa\u00f1a, Francia, Honduras, India, Inglaterra, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Taiw\u00e1n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Jap\u00f3n, Cuba, Chile.\u00a0\r\n\u2022 Opciones de doble titulaci\u00f3n con: la Universidad Fachhochschule Munster (Alemania) y la Universidad de Queensland (Australia).\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo que fomenta el esp\u00edritu investigativo y la creatividad, con actitud \u00e9tica y orientada al desarrollo de nuevas soluciones en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Fortaleza en el ingl\u00e9s como segunda lengua, idioma oficial de los negocios Internacionales \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l requisito tiene la carrera para el manejo de Ingles?",
        "answer": "Para ingresar al programa se exigen un puntaje de 35 puntos m\u00ednimo en la prueba de ICFES \u00e1rea ingl\u00e9s; para ingresar a quinto semestre cuatro niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 60 puntos o un examen de suficiencia y para ingresar al s\u00e9ptimo semestre, seis niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 80 puntos o un examen de suficiencia\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEsta carrera tiene buena demanda laboral?",
        "answer": "La Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica est\u00e1 entre las carreras de mayor demanda laboral no s\u00f3lo en Colombia sino a nivel mundial. El ministro de las TIC, David Luna, sostiene que Colombia tiene un d\u00e9ficit de 93.000 profesionales en TIC (Publ\u00edmetro, 2015); las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MinEducaci\u00f3n, 2013) muestran que la empleabilidad en este tipo de profesiones es del 82.3%; a nivel internacional, empresas como (CareerBuilder, 2016) muestran que faltan miles de ingenieros desarrolladores de software, administradores de redes, etc., para llenar las posiciones que el mercado laboral demanda. Como consecuencia de esta necesidad, los salarios de esta profesi\u00f3n est\u00e1n entre los m\u00e1s altos del mercado colombiano e internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 puntaje de Saber 11 requiero para ingresar al programa?",
        "answer": "Un puntaje m\u00ednimo global de 200 puntos en ex\u00e1menes presentados a partir del segundo semestre de 2014, con un m\u00ednimo de 35 puntos en la prueba de matem\u00e1ticas.\n"
    },
    {
        "question": "Si soy tecn\u00f3logo, o me encuentro estudiando en otra universidad, \u00bfme cuentan los cr\u00e9ditos aprobados para completar la Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica en la UPB?",
        "answer": "La UPB realizar\u00e1 un estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas teniendo en cuenta que las asignaturas hayan sido aprobadas seg\u00fan su sistema de calificaci\u00f3n, y que \u00e9stas sean equivalentes en cuanto a competencias, contenidos, intensidades horarias y creditajes. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Si me encuentro estudiando otra carrera en la UPB, o ya soy egresado UPB,\u00a0\n\u00bfme homologan las asignaturas comunes como parte del plan de estudios de Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\r\nLos estudiantes UPB que deseen realizar doble titulaci\u00f3n con Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, cuentan con un plan de homologaci\u00f3n de asignaturas comunes que favorece que desarrollen en forma m\u00e1s \u00e1gil el plan de estudios de esta Ingenier\u00eda. Adem\u00e1s, obtendr\u00e1n descuento sobre el promedio del valor del cr\u00e9dito de los dos programas mientras los cursen en simult\u00e1nea.\u00a0\nAs\u00ed mismo los egresados UPB que deseen realizar su segunda carrera en Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, obtendr\u00e1n el reconocimiento de todas las asignaturas comunes en sus planes de estudio; adem\u00e1s obtendr\u00e1n descuento en el valor del cr\u00e9dito durante toda su segunda carrera.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o para un Ingeniero de Sistemas e inform\u00e1tica ? ",
        "answer": "El Ingeniero de Sistemas e Inform\u00e1tica egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas, una formaci\u00f3n \u00e9tico-humanista caracter\u00edstica del profesional Bolivariano y desarrolla las competencias necesarias para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas: Computaci\u00f3n\u00a0\r\nIngenier\u00eda de software\u00a0\r\nBases de datos\u00a0\r\nDesarrollo de aplicaciones m\u00f3viles\u00a0\r\nRedes de datos y telem\u00e1tica\u00a0\r\nSeguridad inform\u00e1tica\u00a0\r\nGerencia de proyectos tecnol\u00f3gicos\u00a0\r\nGesti\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con certificaci\u00f3n de alta calidad?",
        "answer": "S\u00ed, en el programa cuenta con certificaci\u00f3n de alta calidad del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, expedida el 30 de junio de 2009. El programa cuenta con m\u00e1s de veinticinco \u00a0a\u00f1os de vida acad\u00e9mica consolidada, respaldado en un prestigioso grupo de docentes, el desarrollo de acciones de formaci\u00f3n profesional y human\u00edstica, y m\u00faltiples investigaciones que generan un importante impacto en la sociedad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Electr\u00f3nico?",
        "answer": "El Ingeniero Electr\u00f3nico egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas y t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda con amplios conocimientos en los campos espec\u00edficos de la ingenier\u00eda electr\u00f3nica. Adem\u00e1s tiene una formaci\u00f3n complementaria en idiomas y cultura general, esp\u00edritu investigativo y creativo, alta sensibilidad social y una estructura \u00e9tico-humanista, caracter\u00edstica del profesional Bolivariano, que lo capacitan para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas:\r\nControl y automatizaci\u00f3n de procesos industriales.\r\nDise\u00f1o, mantenimiento y operaci\u00f3n de sistemas de radiocomunicaciones y redes de datos.\u00a0\r\nDesarrollo y manejo de software especializado.\u00a0\r\nDise\u00f1o e implementaci\u00f3n de aplicaciones en microelectr\u00f3nica.\r\nDise\u00f1o, desarrollo y mantenimiento de equipos biom\u00e9dicos.\u00a0\r\nPlaneaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos de ingenier\u00eda. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posiblidad de realizar simultaneamente dos programas?        ",
        "answer": "S\u00ed, existe la posibilidad de hacer simultaneamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y recibir los t\u00edtulos correspondientes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos y cu\u00e1les semilleros tiene la facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica?",
        "answer": "La facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con 4 semilleros de investigaci\u00f3n, los cuales son:\r\nSemillero en rob\u00f3tica, instrumentaci\u00f3n y control (Robic).\r\nSemillero de investigaci\u00f3n en bioingenier\u00eda, se\u00f1ales y microelectr\u00f3nica (Bisemic).\r\nSemillero en Advanced Device (ADT).\r\nSemillero de Investigaci\u00f3n en Audio (SIAudio).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les laboratorios tiene la facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica?        ",
        "answer": "La Facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con laboratorios especializados en cada \u00e1rea de conocimiento, los cuales est\u00e1n distribuidos as\u00ed:\u00a0\r\nLaboratorios de electr\u00f3nica b\u00e1sica (4 en total)\r\nLaboratorio de antenas\r\nLaboratorio de comunicaciones b\u00e1sicas.\r\nLaboratorio de control Laboratorio de bioingenier\u00eda, se\u00f1ales y microelectr\u00f3nica.\u00a0\r\nLaboratorio de instrumentaci\u00f3n.\r\nLaboratorio de redes de datos.\r\nLaboratorio de electr\u00f3nica industrial.\r\nLaboratorio de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del Programa de Ingenier\u00eda Industrial?        ",
        "answer": "El programa tiene una duraci\u00f3n de 10 semestres acad\u00e9micos con un total de 176 cr\u00e9ditos y 62 asignaturas \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son las capacitaciones laborales?",
        "answer": "El Programa de Egresados de la UPB Bucaramanga ofrece a os estudiantes de \u00faltimo semestre que est\u00e1n por salir a pr\u00e1citca empresarial, una serie de capacitaciones laborales donde a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de la hoja de vida, simulacros de entrevistas, entre otras din\u00e1micas, apoyan la formaci\u00f3n del futuro profesional con el fin de que tenga \u00e9xito en la inserci\u00f3n laboral.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la matricula Programa de Ingenier\u00eda Industrial?       ",
        "answer": "Pago por cr\u00e9ditos seg\u00fan estrato de colegio de origen remitir a RESOLUCI\u00d3N RECTORAL http://www.upbbga.edu.co/filesupb/resolucionpregrado2016.pdf?_ga=1.227635805.1135898575.1456439661\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica cuenta con acreditaci\u00f3n de alta calidad?",
        "answer": "Actualmente el Programa est\u00e1 en proceso de Acreditaci\u00f3n de Alta Calidad\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Mec\u00e1nico? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0",
        "answer": "El Ingeniero Mec\u00e1nico egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en matem\u00e1ticas, ciencias b\u00e1sicas, ciencias aplicadas, electr\u00f3nica e inform\u00e1tica, enriquecida con la formaci\u00f3n \u00e9tica y human\u00edstica del profesional Bolivariano. Desde las aulas tiene una clara orientaci\u00f3n hacia la gesti\u00f3n industrial y tecnol\u00f3gica, con capacidad de promover y crear nuevas empresas. Es un ingeniero de esp\u00edritu emprendedor y un l\u00edder tecnol\u00f3gico y empresarial.\r\nSus campos de desempe\u00f1o son :\u00a0\r\nSimulaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de m\u00e1quinas y procesos.\r\nDise\u00f1o, ingenier\u00eda y manufactura asistidos por computador.\r\nMontaje y mantenimiento industrial y agroindustrial.\r\nDirecci\u00f3n y control de plantas industriales y energ\u00e9ticas.\r\nInvestigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico.\r\nAplicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de maquinaria y tecnolog\u00eda.\r\nInterventor\u00eda y consultor\u00eda de proyectos industriales y energ\u00e9ticos.\r\nPromoci\u00f3n y creaci\u00f3n de empresas industriales, energ\u00e9ticas, de ingenier\u00eda y servicios.\r\nGesti\u00f3n de proyectos, automatizaci\u00f3n, procesos y mantenimiento. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSiendo estudiante de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica , tengo la posibilidad de realizar intercambio a otro pa\u00eds? \u00a0",
        "answer": "El programa ofrece la posibilidad de movilidad internacional y doble titulaci\u00f3n con universidades de reconocido prestigio del extranjero con las cuales la Universidad ha firmado convenios. \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posibilidad de realizar dos programas simult\u00e1neamente? ",
        "answer": "Si, existe la posibilidad de realizar simult\u00e1neamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y obtener los t\u00edtulos correspondientes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los semilleros de Investigaci\u00f3n?",
        "answer": "El programa de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica cuenta con tres Semilleros de Investigaci\u00f3n los cuales son:\u00a0\r\nCAD & CAE\r\nEnerg\u00edas limpias y renovables.\r\nVibraciones mec\u00e1nicas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo estudiar Psicolog\u00eda a distancia?",
        "answer": "No, el programa de Psicolog\u00eda se oferta de forma presencial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 duraci\u00f3n tiene el programa de Psicolog\u00eda en la UPB?",
        "answer": "Tiene una duraci\u00f3n de 10 Semestres.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 hace la diferencia estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la UPB seccional Bucaramanga? ",
        "answer": "Ofrece un plan de estudios distinto a los dem\u00e1s, el modelo proyectual del dise\u00f1o est\u00e1 incorporado en todos los semestres de modo que el conocimiento se vuelve integrado, por otro lado el estudiante se convierte en investigador ya que desde el primero hasta el \u00faltimo semestre el enfoque investigativo est\u00e1 presente en cursos que as\u00ed lo comprueban.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon qu\u00e9 recursos cuenta la Facultad de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico?",
        "answer": "Su principal y m\u00e1s valioso activo son sus docentes, personas expertas en los diferentes campos de acci\u00f3n del dise\u00f1o gr\u00e1fico, con experiencia y calidad humana, a su vez, el programa de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico est\u00e1 ubicado en el moderno Edificio L, que con 5 mil metros cuadrados de espacio y construido en el a\u00f1o 2016 cuenta con una moderna infraestructura f\u00edsica, tecnol\u00f3gica y medioambiental, el programa comparte otros espacios de la planta f\u00edsica de la universidad, contamos con laboratorios y espacios tales como: Aulas de expresi\u00f3n y dibujo, Laboratorios de computaci\u00f3n gr\u00e1fica, Laboratorio de productos gr\u00e1ficos, Laboratorio de Fotograf\u00eda, \u00c1reas acad\u00e9micas y docentes, software y equipos de tecnolog\u00eda de punta, computaci\u00f3n en la nube, correo electr\u00f3nico personal para cada estudiante con m\u00e1s de 1 Tera de espacio virtual, un equipo de soporte t\u00e9cnico especializado en cada uno de los campos t\u00e9cnicos espec\u00edficos, sin contar con todos los servicios adquiridos por cualquier estudiante que ingresa a la Universidad Pontificia Bolivariana: Formaci\u00f3n Humana y Cristiana, Biblioteca, Bienestar Universitario, Movilidad Internacional, Convenios Empresariales, etc.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 diferencia tiene estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la UPB y no en otra universidad de la regi\u00f3n? ",
        "answer": "En el sexto, s\u00e9ptimo y octavo semestre, estudiantes y docentes realizan inmersiones en sectores productivos de la regi\u00f3n tales como Gr\u00e1fica e Indumentaria que promueve el encuentro del dise\u00f1o gr\u00e1fico con la industria marroquinera, el calzado, la joyer\u00eda y las confecciones, tambi\u00e9n en Cultura y Turismo que busca el encuentro del dise\u00f1o gr\u00e1fico con este importante sector productivo en la promoci\u00f3n, publicidad, comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n tur\u00edstica propendiendo por la protecci\u00f3n del patrimonio como agente de valor para la regi\u00f3n, el pa\u00eds y el mundo entero.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfS\u00ed es rentable estudiar esta carrera?",
        "answer": "El dise\u00f1o gr\u00e1fico ha tenido un crecimiento exponencial en los \u00faltimos a\u00f1os, el advenimiento de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n ha permeado todos los sectores productivos y comerciales, hoy en d\u00eda todas las empresas y organizaciones quieren comunicarse bien, no solo porque creen en esta idea, sino que el mercado mismo se los est\u00e1 exigiendo, esto significa sostener una imagen de marca, un prestigio, y una de las t\u00e1cticas que funcionan para lograrlo es precisamente el dise\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSu producto, empresa, servicio, o marca son buenos? ",
        "answer": "seguramente si, entonces es necesario demostrarlo, el dise\u00f1o gr\u00e1fico es un aliado en la comercializaci\u00f3n efectiva de productos, en los procesos mercadol\u00f3gicos y publicitarios, en la comunicaci\u00f3n digital v\u00eda internet y dispositivos m\u00f3viles, en la gran industria del entretenimiento en videojuegos, animaciones, en la construcci\u00f3n de material educativo para la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media, universitaria y en posgrados, en la capacitaci\u00f3n y entrenamiento empresarial, en el dise\u00f1o de empaques, en se\u00f1alizaci\u00f3n y arquigraf\u00eda, el plan de estudios ofrece opciones profesionales enmarcadas en el concepto del \"\"Dise\u00f1o Ampliado\"\" que busca que el dise\u00f1ador se integre f\u00e1cilmente con cualquier sector productivo, comercial y empresarial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo especializarme, tengo opciones de tener un conocimiento espec\u00edfico?",
        "answer": "En el sexto, s\u00e9ptimo y octavo semestre los estudiantes tienen la opci\u00f3n de escoger una de las 3 lineas optativas profesionales tales como: Did\u00e1ctica y Entretenimiento (Did\u00e1ctica e Infograf\u00eda; Medios Digitales Educativos, e- learning); Dise\u00f1o Digital (Ilustraci\u00f3n Digital; Modelado y Animaci\u00f3n 3D; Dise\u00f1o Web, Apps, M\u00f3viles, Videojuegos y Animaci\u00f3n); Identidad y Marca ( Branding, Comunicaci\u00f3n Organizacional - Dircom; Medios Audiovisuales).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo hacer un posgrado?",
        "answer": "Si puede especializarse en :\r\nDesarrollo de aplicaciones m\u00f3viles.\r\nRedes de datos y telem\u00e1tica.\r\nSeguridad inform\u00e1tica.\r\nGerencia de proyectos tecnol\u00f3gicos.\r\nGesti\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial se puede realizar en otras sedes de la UPB en Colombia?",
        "answer": "No, solo se puede realizar en la UPB Seccional Bucaramanga.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto vale la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "Ver tarifa publicada en esta p\u00e1gina.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la periodicidad de las clases?",
        "answer": "Las clases se realizan semanalmente y de forma presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posibilidad de tomar clases cada 15 d\u00edas?",
        "answer": "\u00a0\nNo, esta es una especializaci\u00f3n presencial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario que se maneja en el programa?",
        "answer": "\u00a0\nViernes de 6:00pm a 10:00 p.m. y S\u00e1bados de 7:00am a 1:00 p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo puedo cumplir con mi  requisito de suficiencia en segunda  lengua?",
        "answer": "A trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de los cursos que comprende el programa elegido, o de la presentaci\u00f3n de un examen de suficiencia, ya sea institucional o\u00a0 internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 idiomas puedo estudiar en la  UPB Bucaramanga para cumplir el requisito de suficiencia en segunda lengua?",
        "answer": "Ingl\u00e9s, portugu\u00e9s, franc\u00e9s, italiano\u00a0 y alem\u00e1n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto dura un curso de idiomas?",
        "answer": "Cada nivel tiene una duraci\u00f3n de\u00a0 sesenta (60) horas de actividad acad\u00e9mica. Los cursos regulares se desarrollan a lo largo del semestre durante quince semanas, los cursos intensivos tienen una duraci\u00f3n de seis semanas y los cursos intersemestrales se desarrollan en tres semanas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1n programados los cursos intensivos de ingl\u00e9s?",
        "answer": "Hay cuatro ciclos en el a\u00f1o, dos por semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde se publican los NRC de los cursos?",
        "answer": "Los NRC encuentran publicados en la cartelera del Departamento y en la p\u00e1gina institucional de la universidad en la secci\u00f3n de noticias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el procedimiento para solicitar un curso dirigido?",
        "answer": "Enviar carta al Departamento haciendo la solicitud del curso, especificando el horario requerido.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo y d\u00f3nde se publican los resultados de los ex\u00e1menes de clasificaci\u00f3n y suficiencia?",
        "answer": "Los resultados de los examenes se publican una semana despu\u00e9s de su aplicaci\u00f3n en la cartelera del Departamento, ubicada a la entrada de la oficina H308.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 estudiar la especializaci\u00f3n en Gerencia de la comunicaci\u00f3n en las organizacional?",
        "answer": "\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos semestres se deben cursar?",
        "answer": "Dos semestres acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa maneja alg\u00fan tipo de descuento?",
        "answer": "\u00a0\n5% por pronto pago, \"pago total de la matr\u00edcula por los dos semestres acad\u00e9micos\". 10% de descuento por ser familiar en primer grado de consanguinidad, de un estudiante activo o egresado de alg\u00fan programa acad\u00e9mico de la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer cuando no puedo asistir a una clase?",
        "answer": "Informar a la coordinaci\u00f3n del programa formalmente y en el caso que tenga una incapacidad m\u00e9dica anexarla.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa especializaci\u00f3n es conducente a t\u00edtulo de maestr\u00eda?",
        "answer": "Si. La Especializaci\u00f3n en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s de la Universidad Pontificia Bolivariana - UPB Seccional Bucaramanga, es un programa de posgrado con l\u00ednea de Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n o Maestr\u00eda en Procesos de Aprendizaje y Ense\u00f1anza de Segundas Lenguas en la Universidad Pontificia Bolivariana de Medell\u00edn. Es decir, los 20 cr\u00e9ditos acad\u00e9micos ofrecidos por la Especializaci\u00f3n, pueden ser reconocidos en dichos programas. El programa de Maestr\u00eda se ofrece en Medell\u00edn, en modalidad semipresencial, es decir con clases cada 15 d\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible acceder a becas o descuentos para la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "La Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga\u00a0tiene como pol\u00edtica otorgar un 10% de descuento a los egresados\u00a0UPB, as\u00ed mismo, este 10% de descuento en el valor de la matr\u00edcula aplica\u00a0cuando m\u00e1s de 2 trabajadores de la misma empresa\u00a0se inscriben para desarrolla cualquier posgrados en la misma cohorte.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se realiza la pr\u00e1ctica y qu\u00e9 intensidad horaria tiene?",
        "answer": "La pr\u00e1ctica se realiza en las instituciones de convenio con la Universidad, en la atenci\u00f3n a casos cl\u00ednicos. La pr\u00e1ctica 1 tiene una intensidad de 60 horas y su objetivo es la evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico. La pr\u00e1ctica 2 tiene una intensidad de 60 horas y su objetivo es la intervenci\u00f3n cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la fecha de admisi\u00f3n al programa?",
        "answer": "El programa lleva a cabo los procesos de admisi\u00f3n durante el segundo semestre de cada a\u00f1o para dar inicio a las actividades acad\u00e9micas durante el primer semestre de cada a\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el t\u00edtulo que se otorga?",
        "answer": "Mag\u00edster en Derecho. El \u00e9nfasis es incluido en el acta de grado\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qui\u00e9nes va dirigida la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "A ingenieros civiles o de v\u00edas y transporte y afines\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon la especializaci\u00f3n se otorga la licencia en salud ocupacional ?",
        "answer": "\u00a0\nDe acuerdo con la resoluci\u00f3n 4502 del 28 de diciembre de 2012, all\u00ed se encuentran contemplados los requisitos para que una persona natural pueda obtener la licencia en salud ocupacional. El tr\u00e1mite se realiza ante la secretar\u00eda de educaci\u00f3n del departamento para que ellos convaliden la intensidad horaria de los temas vistos en la especializaci\u00f3n y ver si se alcanza a otorgar la licencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos Semestre se deben cursar?",
        "answer": "Dos semestres acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos graduados posee la Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "Hasta el momento se han graduado 5\u00a0estudiantes de la primera cohorte.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipos de becas o descuentos ofrece la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga?",
        "answer": "En la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, se otorgan becas como la Juan Pablo II y Subsidio del 25% para residentes de estrato 1 y 2.\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 documentos deben presentar los aspirantes a ingresar por transferencia externa?",
        "answer": "Contenidos program\u00e1ticos de las asignaturas cursadas.\nCertificado de notas de las asignaturas cursadas.\nCarta de solicitud de estudio dirigida al Director de la Facultad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 clase de est\u00edmulos acad\u00e9micos otorga la Universidad en Bucaramanga?",
        "answer": "Reconocimiento a estudiantes distinguidos.\nBecas de Honor y de m\u00e9rito cient\u00edfico, cultural o deportivo.\nOtorgamiento de monitor\u00edas docentes.\nOtorgamiento de monitor\u00edas de investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible reservar el cupo?",
        "answer": "Al aspirante que haya sido admitido y por diversas razones no pueda iniciar sus estudios se les reservar\u00e1 el cupo, prev\u00eda solicitud ante el Departamento de Admisiones, y Registro Control Acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo es el proceso de ingreso para visitantes al Campus Bucaramanga?",
        "answer": "Cuando un visitante ingresa por primera vez al Campus, debe presentar la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda, se realiza un registro en el software de visitantes y se le toma una fotograf\u00eda, El sistema guarda los lugares m\u00e1s frecuentados del usuario, e inmediatamente la c\u00e9dula es devuelta.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo pagar servicio de parqueadero al ingresar al Campus Bucaramanga?",
        "answer": "NO. El servicio de parqueadero en la Universidad es gratuito. Los estacionamientos cuentan con vigilancia permanente y est\u00e1n dotados con c\u00e1maras y dispositivos electr\u00f3nicos para tranquilidad de la comunidad universitaria.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se consultan los cr\u00e9ditos de Deportes y Cultura en el SIGAA?",
        "answer": "1. Ingresar al SIGAA.\r\n2. Buscar tu historial acad\u00e9mico\r\n3. Seleccionar en el per\u00edodo: Actividad Curricular Libre.\r\n4. Sumar el valor que aparece en cr\u00e9ditos frente a cada actividad aprobada.\r\n5. Verificar que la suma sea igual o superior a 2.00 cr\u00e9ditos para Cultura y 2.00 cr\u00e9ditos para Deportes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se puede acceder al Programa de Apoyo en Alimentos?",
        "answer": "La primera semana de clase se abren las inscripciones. Los interesados deben acercarse a la Unidad de Trabajo Social, (Edificio G-202) para solicitar el formulario de inscripci\u00f3n e indagar por los requisitos que se deben entregar para ser aspirante.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipo de asesor\u00edas se pueden solicitar en Bienestar Universitario?",
        "answer": "Asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, orientaci\u00f3n vocacional, orientaci\u00f3n laboral, valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica para intercambio interinstitucional, acompa\u00f1amiento familiar, trabajo social, salud ocupacional y m\u00e9dico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consisten los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n?",
        "answer": "Son todas las acciones, actividades y procedimientos dentro de los diferentes programas orientados a todos los miembros de la comunidad universitaria, con el fin de mejorar sus condiciones de vida, disfrutar de una vida saludable y mantenerse sanos f\u00edsica y \u00a0mentalmente.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se puede participar en un programa del \u00c1rea M\u00e9dica de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n?",
        "answer": "En el edificio G-203, se puede pedir la cita para una asesor\u00eda individual en el programa de preferencia.\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfBienestar Universitario expide incapacidades y excusas m\u00e9dicas?",
        "answer": "No. Por Acto Aprobatorio 028-09, de octubre 6 de 2009, Bienestar Universitario \u00a0no est\u00e1 autorizado \u00a0para expedir ni avalar incapacidades. Este documento debe ser expedido por una EPS y validado por el director de la facultad a la que \u00a0se pertenezca. En el caso de los empleados, no se expiden incapacidades pero s\u00ed se apoya el procedimiento interinstitucional de validaci\u00f3n y trascripci\u00f3n de las incapacidades.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay que ser cat\u00f3lico para estudiar en la UPB?",
        "answer": "No. La Universidad Pontificia Bolivariana respeta la libertad de cultos, acoge en ella a todo aquel que tenga inter\u00e9s en formarse como profesional a la luz del humanismo cristiano\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 significa Gran Canciller y cu\u00e1l es su importancia para la Universidad?",
        "answer": "Es Gran Canciller de la Universidad, por derecho propio, el Arzobispo de la Arquidi\u00f3cesis de Medell\u00edn o quien haga sus veces. De acuerdo con la legislaci\u00f3n Can\u00f3nica, ejerce la m\u00e1xima autoridad sobre la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es nuestra relaci\u00f3n con la Santa Sede?",
        "answer": "la Universidad Pontifica Bolivariana fue erigida en calidad de persona jur\u00eddica de Derecho Can\u00f3nico el 15 de septiembre de 1936, como una fundaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica, elevada a la calidad \u00a0por decreto de la Sagrada Congregaci\u00f3n para La educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los vicerrectores y qui\u00e9n los nombra?",
        "answer": "El Vicerrector General es la persona con autoridad inmediata delegada del Rector General, para la direcci\u00f3n de toda la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector General de com\u00fan acuerdo con el Gran Canciller de la Universidad.\r\nLos Vicerrectores son los responsables de la gesti\u00f3n\r\n\u00a0en los m\u00e1ximos subsistemas institucionales. Tambi\u00e9n son nombrados por el Rector General, con consentimiento del Gran Canciller.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de atenci\u00f3n?",
        "answer": "Los horarios de atenci\u00f3n de la Universidad son de lunes a viernes de 7 AM a 12 M y de 2 PM a 6 PM\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inici\u00f3 labores la Seccional Monter\u00eda?",
        "answer": "La Universidad inici\u00f3 labores academicas en el a\u00f1o de 1995 con la especializaci\u00f3n en Derecho procesal con \u00e9nfasis en procedimiento Civil.\n"
    },
    {
        "question": "Tengo constituida la empresas \u00bfpuedo recibir acompa\u00f1amiento?",
        "answer": "S\u00ed se puede recibir asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento, este procedimietno se llam Fortalecimiento empresarial, el cual te colaborar\u00e1 a mejorar lo resultados y perfeccionar los procesos a administrativos y/o comerciales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son los n\u00facleos integradores?",
        "answer": "Los n\u00facleos integradores son espacios curriculares de formaci\u00f3n que favorece la pr\u00e1ctica investigativa y el logro de las competencias de formaci\u00f3n institucional; se desarrolla a trav\u00e9s de proyectos y se privilegia el trabajo en equipo. Es un espacio de formaci\u00f3n en donde el estudiante est\u00e1 en constante aptitud reflexiva de las experiencias personales y colectivas de aprendizaje, en donde se integra conocimiento en torno de la investigaci\u00f3n.\u00a0\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfYo puedo aplicar a alg\u00fan descuento?",
        "answer": "Solo aplica a Egresados, estudiantes UPB y convenios vigentes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisito necesito cumplir para ser certificado?",
        "answer": "Cumplir 80% de asistencia.\n"
    },
    {
        "question": "Pregunta frecuente prueba\u00a0bucaramanga 1",
        "answer": "Pregunta frecuente prueba\u00a0bucaramanga 1\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para graduarse en el programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "El programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas busca generar conocimiento a partir de las opciones de grado que respondan a la soluci\u00f3n certera del entorno empresarial con sentido de responsabilidad social basado en los valores y principios del humanismo cristiano. Como opciones de grado\u00a0la Especializaci\u00f3n en Finanzas contempla dos alternativas: Seminario de Grado o Monograf\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Electricista?",
        "answer": "El Ingeniero Electricista egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas, una formaci\u00f3n \u00e9tico-humanista caracter\u00edstica del profesional Bolivariano y tiene las competencias necesarias para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas: Producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,\u00a0Transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica, An\u00e1lisis de sistemas el\u00e9ctricos,\u00a0Control, protecci\u00f3n y medici\u00f3n de sistemas el\u00e9ctricos,\u00a0Consumo y comercializaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,\u00a0Instalaciones el\u00e9ctricas residenciales, comerciales e industriales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posiblidad de realizar simultaneamente dos programas?        ",
        "answer": "S\u00ed, existe la posibilidad de hacer simultaneamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y recibir los t\u00edtulos correspondientes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los grupos de Investigaci\u00f3n del programa de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica?",
        "answer": "Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica se apoya en el\u00a0Grupo de Investigaci\u00f3n en\u00a0Control Industrial, perteneciente a la Facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo funciona la modalidad virtual?",
        "answer": "Este modelo de comunicaci\u00f3n virtual no consiste en telepresencia, es decir, no es la transmisi\u00f3n en l\u00ednea ni asincr\u00f3nica de clases presenciales. Cada curso es dise\u00f1ado a partir de un modelo pedag\u00f3gico para la virtualidad elaborado por el Grupo de Investigaci\u00f3n Educaci\u00f3n en Ambientes Virtuales de la UPB. Los saberes espec\u00edficos de cada curso son recontextualizados y redise\u00f1ados para esta modalidad, que implica nuevos enfoques de los roles docente y discente. No se cursan asignaturas simult\u00e1neas, sino que se van desarrollando una a una, de manera intensiva y con una duraci\u00f3n entre tres y cinco semanas, dependiendo del n\u00famero de cr\u00e9ditos. La Universidad utiliza la plataforma virtual de aprendizaje Moodle. Para las actividades en l\u00ednea se usa la plataforma Webex.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes pueden acceder a nuestro servicio gratuito?",
        "answer": "Persona natural o jur\u00eddica socioecon\u00f3micamente vulnerable. Esta situaci\u00f3n de vulnerabilidad ser\u00e1 sometida a estudio por parte del judicante y/o estudiante de Consultorio Jur\u00eddico de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, que recibe inicialmente al usuario. En caso de aprobar el filtro, se proceder\u00e1 a llenar el formato de solicitud de audiencia de conciliaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo es el tr\u00e1mite para solicitar servicio en el centro de conciliaci\u00f3n?",
        "answer": "El usuario debe acercarse personalmente al Consultorio Jur\u00eddico de la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Bucaramanga, ubicado en la Carrera 8 No. 6 \u2013 37 de Piedecuesta, en los horarios de 8:00 am a 12:00 m, y de 2:00 pm a 5:00 pm, con la documentaci\u00f3n anteriormente mencionada para poder atender su solicitud.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se acredita la situaci\u00f3n de vulnerabilidad?",
        "answer": "El usuario para acreditar su situaci\u00f3n socioecon\u00f3micamente vulnerable deber\u00e1 adjuntar:\n\nCopia de la \u00faltima factura de servicios p\u00fablicos domiciliarios. S\u00f3lo se atienden a las personas de estrato 1, 2 y 3 (esta \u00faltima en algunos casos espec\u00edficos).\nCopia del carn\u00e9 del Sisb\u00e9n con un puntaje igual o inferior a 50 puntos.\nCopia del listado censal (v\u00edctimas del conflicto armado)\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o del Psic\u00f3logo?",
        "answer": "\u00a0\nEl psic\u00f3logo egresado de la UPB Bucaramanga\u00a0 se puede desempe\u00f1ar en cl\u00ednicas, hospitales, unidades de salud - IPS, consulta particular, instituciones educativas,\u00a0 comisar\u00edas de familia , centros de reclusi\u00f3n, organizaciones y empresas\u00a0 del sector p\u00fablico y privado, y en comunidades y en grupos sociales en general.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1ntos grupos de investigaci\u00f3n cuenta la Facultad de Psicolog\u00eda?",
        "answer": "La Facultad de Psicolog\u00eda cuenta con 4 grupos de investigaci\u00f3n los cuales son:\n\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Neurociencias y Comportamiento UIS - UPB\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Productividad y Competitividad\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en An\u00e1lisis y Transformaci\u00f3n Psicosocial\n\nY participa en un grupo interdisciplinario el cual es: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Saber, Educaci\u00f3n y Docencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los semilleros de investigaci\u00f3n de la facultad de Psicolog\u00eda?",
        "answer": "El programa de Psicolog\u00eda cuenta con cuatro Semilleros de Investigaci\u00f3n integrados por estudiantes del programa, los cuales son:\n\nFactores de riesgo y salud\nCalidad de vida\nNeurociencias y comportamiento\nEducaci\u00f3n Psicosocial\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto cuesta la matr\u00edcula?",
        "answer": "El valor de la matr\u00edcula depende del colegio de d\u00f3nde es egresado el estudiante. En la p\u00e1gina web de la universidad puede visualizar los valores de los cr\u00e9ditos en la secci\u00f3n \"Tarifa pregrado\", los cuales se multiplican por el n\u00famero de cr\u00e9ditos que tiene cada semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa en semestres?",
        "answer": "10 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el grado de formaci\u00f3n de los docentes?",
        "answer": "El personal docente de la facultad de ciencias pol\u00edticas y gobierno, se encuentra altamente calificado en especializaci\u00f3n y maestr\u00eda, dentro del personal de planta se encuentran en formaci\u00f3n docentes en el grado de doctor y todos cuentan con la experiencia profesional propia del \u00e1rea de formaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 5 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario del programa?",
        "answer": "Cada quince d\u00edas:\u00a0Viernes\u00a0de 7:00 a.m a 12:00 m y 1:00 a 6:00 p.m y\u00a0S\u00e1bados\u00a0de 7:00 a.m a 12:00 m y 1:00 a 6:00 p.m\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les universidades se tiene convenios de doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Con la Universidad de Munster en Alemania a trav\u00e9s de este convenio el estudiante queda titulado para ejercer en la Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) y en Colombia como Administrador de Negocios Internacionales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puede desempe\u00f1arse?",
        "answer": "El Mag\u00edster en Gesti\u00f3n de la Educaci\u00f3n de la UPB podr\u00e1 desempe\u00f1arse en el campo de la gesti\u00f3n curricular y de proyectos educativos, consultor\u00edas, asesoramiento pedag\u00f3gico y did\u00e1ctico en la modalidad presencial y en l\u00ednea, consultor\u00eda en instituciones del sector educativo privadas y/o p\u00fablicas, en las \u00e1reas de:\n\u2022 Gesti\u00f3n Educativa: Gestiona proyectos para resolver problem\u00e1ticas educativas, a nivel de gesti\u00f3n directiva, acad\u00e9mica y administrativa en la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y superior. As\u00ed como los sistemas de aseguramiento de la calidad en instituciones de educaci\u00f3n.\n\u2022 Innovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica: Formula estrategias pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas innovadoras para mejorar las pr\u00e1cticas educativas en los diferentes niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y superior.\n\u2022 TIC en la Educaci\u00f3n: Implementa y eval\u00faa la incidencia de las TIC aplicadas a la gesti\u00f3n educativa y a los procesos pedag\u00f3gicos y did\u00e1cticos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el proceso de admisi\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\n1. Inscripci\u00f3n\u00a0\nDiligencia el formulario de admisi\u00f3n\u00a0\r\n\u00a0\nIngresa a la p\u00e1gina web www.upb.edu.co, dir\u00edgete a la secci\u00f3n de inscripciones y diligencia el formulario de admisi\u00f3n. Una vez finalizado, imprime la colilla de pago por la suma de $120.000 correspondientes a los derechos de admisi\u00f3n (no reembolsables).\n\u00a0\nEnv\u00eda a admisiones.bga@upb.edu.co los siguientes documentos\r\n\u00a0\n\u2022 Fotocopia del documento de identidad.\n\u2022 Fotocopia del diploma profesional o una certificaci\u00f3n a grado (se entiende como candidato a grado el estudiante que solo le falta la ceremonia de grado).\n\u2022 Hoja de vida actualizada.\n\u2022 Una fotograf\u00eda a color 3x4.\n\u2022 Comprobante de pago de los derechos de admisi\u00f3n.\n\u00a0\n2. Selecci\u00f3n\u00a0\nPresenta entrevista con el coordinador del Programa\n\u00a0\n3. Matr\u00edcula\nRegistra los cursos\nRealiza el pago de matricula\nCarnetizaci\u00f3n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de atenci\u00f3n del Centro de Conciliaci\u00f3n?",
        "answer": "Lunes a viernes en el horario de\u00a08:00 a 11:45\u00a0del mediod\u00eda\u00a0y de 1:30\u00a0a 4:30\u00a0p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQue son las ciencias pol\u00edticas?",
        "answer": "La Ciencia Pol\u00edtica es una disciplina de las ciencias sociales que analiza, interpreta y explica los fen\u00f3menos pol\u00edticos y las relaciones de poder. Sus or\u00edgenes pueden rastrearse desde la primera mitad del siglo XX en Europa y en los Estados Unidos; para el caso de Colombia, la Ciencia Pol\u00edtica comienza su proceso de consolidaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n desde finales de la d\u00e9cada de los setenta.\u00a0\nLos grandes aportes de la disciplina en investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de nuevo conocimiento se encuentran en campos tem\u00e1ticos como le teor\u00eda democr\u00e1tica, la teor\u00eda del poder, los sistemas electorales, la administraci\u00f3n del Estado, los conflictos armados, entre otros.\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 12 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios. Por disposici\u00f3n legal quien pretenda obtener el t\u00edtulo de Polit\u00f3logo y Profesional en Gobierno podr\u00e1 optar por trabajo de grado o pr\u00e1ctica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa en semestres?",
        "answer": "8 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLas Ciencias Politicas y el Derecho son lo mismo?",
        "answer": "Son disciplinas diferentes, pero con intereses comunes en temas relacionados con el Estado y otras formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica.\u00a0 La ciencia pol\u00edtica se orienta a estudiar las instituciones, las relaciones de poder y las decisiones gubernamentales, que normalmente est\u00e1n expresadas en instrumentos jur\u00eddicos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 estudiar ciencias pol\u00edticas y Gobierno? ",
        "answer": "El estudio de las Ciencias pol\u00edticas y el Gobierno en la Universidad Pontificia Bolivariana permite a los estudiantes adquirir herramientas te\u00f3rico-conceptuales y operativas para hacer una lectura reflexiva y critica de la realidad sociopol\u00edtica local, regional y global. A su vez, potencializa capacidades humanas y desarrolla competencias indispensables para la toma de decisiones en la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n p\u00fablica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de clases?",
        "answer": "Fines de semana cada 15 d\u00edas. Los cursos presenciales son los viernes y s\u00e1bados en la franja horaria de 7:00 am a 6:00 pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe requiere tener un posgrado, para desarrollar la Maestr\u00eda? ",
        "answer": "No, el \u00fanico requisito, es poseer t\u00edtulo profesional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe requiere tener un posgrado, para desarrollar la Maestr\u00eda?",
        "answer": "No, el \u00fanico requisito, es poseer t\u00edtulo profesional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste alg\u00fan descuento especial?",
        "answer": "Si eres egresado nuestro, recibes 10% de descuento y un 5% de descuento, si pagas la totalidad de la Maestr\u00eda\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "Si, existen 2 materias dentro del programa (An\u00e1lisis T\u00e9cnico Comercial I \u2013 An\u00e1lisis T\u00e9cnico Comercial II), en donde de manera opcional, podr\u00e1n experimentar un viaje Nacional y un viaje Internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe debe hacer investigaci\u00f3n para obtener el t\u00edtulo? ",
        "answer": "\u00a0Si, a pesar que el enfoque es de Profundizaci\u00f3n, se debe desarrollar un Proyecto de grado como requisito para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs requisito, hablar ingl\u00e9s?",
        "answer": "No, sin embargo, en algunas materias, los docentes trabajan material en ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo funciona la modalidad virtual en UPB?",
        "answer": "Este modelo de comunicaci\u00f3n virtual no consiste en telepresencia, es decir, no es la transmisi\u00f3n en l\u00ednea ni asincr\u00f3nica de clases presenciales. Cada curso es dise\u00f1ado a partir de un modelo pedag\u00f3gico para la virtualidad elaborado por el Grupo de Investigaci\u00f3n Educaci\u00f3n en Ambientes Virtuales de la UPB. Los saberes espec\u00edficos de cada curso son recontextualizados y redise\u00f1ados para esta modalidad, que implica nuevos enfoques de los roles docente y discente. No se cursan asignaturas simult\u00e1neas, sino que se van desarrollando una a una, de manera intensiva y con una duraci\u00f3n entre tres y cinco semanas, dependiendo del n\u00famero de cr\u00e9ditos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las categor\u00edas que conforman la convocatoria UPB Innova?",
        "answer": "Este a\u00f1o la convocatoria de UPB Innova contar\u00e1 con tres categor\u00edas, las cuales se manejar\u00e1n en diferentes momentos del a\u00f1o:\n\nProyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y/o social.\nProyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y/o social, que den respuesta a un reto planteado.\nProyectos con potencial para ser financiados por cooperaci\u00f3n para el desarrollo.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los focos estrat\u00e9gicos declarados por la Universidad?",
        "answer": "\nHumanizaci\u00f3n y Cultura\nAgua, Alimentaci\u00f3n y Territorio\nEnerg\u00eda\nSalud\nTIC\n\n Focos Estrat\u00e9gicos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 se protege cuando se otorga una patente? ",
        "answer": "Se protegen las invenciones sean de nuevos productos o de procedimientos que sean considerados nuevos, inventivos y con aplicaci\u00f3n industrial.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9n otorga estas patentes en Colombia? ",
        "answer": "En Colombia corresponde a la Superintendencia de Industria y Comercio otorgar las patentes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qui\u00e9n a est\u00e1 dirigida la convocatoria UPB Innova?",
        "answer": "Estructuras de conocimiento, docentes de c\u00e1tedra y estudiantes matriculados en pregrado o postgrado, o cualquier empleado o egresado de la Universidad, a trav\u00e9s a los grupos de investigaci\u00f3n registrados en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n y transferencia y/o en Colciencias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se eval\u00faa y se califica en la educaci\u00f3n virtual en UPB?",
        "answer": "La Universidad establece que la nota m\u00ednima para aprobar en postgrado es 3,5 en una escala de 0 a 5. Cada docente al plantear las actividades genera unos criterios de evaluaci\u00f3n que est\u00e1n disponibles desde el primer d\u00eda de cada curso. Las evaluaciones se basan en trabajos que desarrollan una o varias de las siguientes competencias: interpretativas, argumentativas, de an\u00e1lisis, propositivas, deliberativas, de elaboraci\u00f3n de propuestas y creaci\u00f3n de productos.\n"
    },
    {
        "question": "Si adelanto una investigaci\u00f3n, \u00bfla puedo patentar? ",
        "answer": "S\u00ed. Simplemente se trata de evaluar si lo que se pretende patentar cumple con tres requisitos: Novedad, altura inventiva y aplicaci\u00f3n industrial.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de estudio de la modalidad virtual?",
        "answer": "En este programa virtual no hay clases con horarios. La mayor\u00eda de las actividades son asincr\u00f3nicas, lo que permite que cada estudiante defina sus rutinas de estudio (momentos u horas del d\u00eda en el que realizar\u00e1 las actividades). Una o dos veces por curso hay actividades sincr\u00f3nicas (videoconferencias) programadas con anterioridad, que re\u00fanen a estudiantes con el respectivo docente, para el desarrollo de talleres, paneles, mesas redondas y asesor\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es el CvLAC?",
        "answer": "El CvLAC (Curr\u00edculum Vitae Latinoamericano y del Caribe), es un software que aloja la hoja de vida de las personas que hacen parte del sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n de pa\u00edses como Brasil, Colombia, Venezuela, Ecuador, Chile, Argentina, entre otros.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes son los docentes, tutores o facilitadores de los cursos virtuales?",
        "answer": "En algunas universidades los cursos virtuales est\u00e1n a cargo de facilitadores y tutores. En este postgrado, cada curso es dictado por docentes colombianos o extranjeros, con t\u00edtulo de maestr\u00eda o doctorado, que garantizan la calidad acad\u00e9mica de los cursos y tienen comunicaci\u00f3n directa con los estudiantes. Cada curso tiene uno o varios docentes especializados y con experiencia investigativa en cada tem\u00e1tica espec\u00edfica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los mecanismos de comunicaci\u00f3n entre estudiantes y docentes en la modalidad virtual?",
        "answer": "Se trata de un modelo de aprendizaje virtual colaborativo y de interacciones entre estudiantes y docentes. Las instrucciones de los cursos, los criterios de evaluaci\u00f3n y todos los componentes son suficientemente claros para propiciar el trabajo aut\u00f3nomo por parte del estudiante. Cada curso tiene los siguientes mecanismos para la comunicaci\u00f3n directa: correos electr\u00f3nicos entre el docente y los estudiantes; foro de dudas y preguntas; foros tem\u00e1ticos en cada unidad, videoconferencias, citas para asesor\u00edas y retroalimentaci\u00f3n cualitativa a los trabajos y actividades.\n"
    },
    {
        "question": " Si soy comunicador, fil\u00f3sofo, abogado o polit\u00f3logo, \u00bftambi\u00e9n puedo patentar? ",
        "answer": "Si lo que se crea es una invenci\u00f3n, s\u00ed. Pero si lo que se produce es una obra, la protecci\u00f3n no ser\u00e1 por la v\u00eda de la patente sino por Derechos de autor, caso en el cual no se\u00a0tiene que hacer ning\u00fan tr\u00e1mite porque la obra est\u00e1 protegida desde su creaci\u00f3n siempre y cuando sea original.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los vicerrectores y qui\u00e9n los nombra?",
        "answer": "El Vicerrector General es la persona con autoridad inmediata delegada del Rector General, para la direcci\u00f3n de toda la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector General de com\u00fan acuerdo con el Gran Canciller de la Universidad.\r\nLos Vicerrectores son los responsables de la gesti\u00f3n\r\n\u00a0en los m\u00e1ximos subsistemas institucionales. Tambi\u00e9n son nombrados por el Rector General, con consentimiento del Gran Canciller.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les plataformas se utilizan en UPB para la educaci\u00f3n virtual?",
        "answer": "La Universidad utiliza la plataforma virtual de aprendizaje Moodle. Para las actividades en l\u00ednea se usa la plataforma Webex.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 es importante para una Universidad patentar sus investigaciones? ",
        "answer": "Es importante para la Universidad patentar los resultados de investigaci\u00f3n porque de esta manera se le facilita la protecci\u00f3n sobre la misma, pudiendo ser transferida al medio de una manera \u00a0m\u00e1s eficaz dado que\u00a0quien reciba la tecnolog\u00eda tendr\u00e1 exclusividad por 20 a\u00f1os en su uso.\n Patentes\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se elige al Rector General de la Universidad Pontificia Bolivariana y a los rectores de sus Seccionales?",
        "answer": "El Gran Canciller nombra al Rector General, de la terna acordada con el Consejo Directivo General en una sesi\u00f3n especial que \u00e9l mismo preside. Dicho nombramiento es sometido a la aprobaci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\r\nEl Rector de las Seccionales es escogido por el Consejo Directivo General de acuerdo con el candidato o candidatos que le presenta el Rector General, previo concepto favorable del Gran Canciller.\r\nLos periodos para los rectores es tres a\u00f1os y puede ser reelegido hasta por dos veces consecutivas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe trabaja en grupo en la modalidad virtual?",
        "answer": "S\u00ed. El postgrado virtual se basa en el trabajo colaborativo, en esa medida, se promueve el trabajo en grupo, la deliberaci\u00f3n y la construcci\u00f3n colectiva de conocimiento.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 recursos de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene derecho el estudiante de un programa virtual?",
        "answer": "Los cursos virtuales incluyen la totalidad de los recursos necesarios para el desarrollo de sus trabajos y actividades. Adem\u00e1s, el estudiante virtual recibe un carn\u00e9 que lo acredita como tal, con el cual tiene los mismos derechos de todos sus estudiantes en la sede de Medell\u00edn o en cualquier seccional (Bogot\u00e1, Monter\u00eda, Bucaramanga y Palmira). As\u00ed mismo, el estudiante virtual tiene un usuario y una contrase\u00f1a para acceder a las bases de datos y los recursos en l\u00ednea de la Biblioteca.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfTengo que ir a la universidad en la modalidad virtual?",
        "answer": "Los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para no exigir presencialidad. Los estudiantes pueden venir a la universidad a utilizar los servicios a los que tienen derecho. \u00danicamente debe asistir de forma presencial a la ceremonia de grado, en caso de no poder hacerlo, debe enviar un poder para ser representado por otra persona (puede ser un compa\u00f1ero).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las modalidades de proyectos de investigaci\u00f3n de la convocatoria UPB-INNOVA?",
        "answer": "Son tres modalidades a saber:\n\nModalidad I. Proyectos que pasan de la fase de gesti\u00f3n de las ideas a la de desarrollo experimental, incluidos aquellos que pretenden promover la producci\u00f3n de conocimiento en temas de importancia para la Universidad y la sociedad, que propician di\u00e1logos e intercambios entre investigadores con el fin de generar articulaciones que permitan aportes e intervenciones que faciliten procesos de cambio. Los proyectos presentados este a\u00f1o en esta categor\u00eda, podr\u00e1n aplicar en la convocatoria de Becas de Formaci\u00f3n Investigativa, anteriormente llamada pasant\u00edas investigativas.\nModalidad II. Proyectos que pasan de la fase de gesti\u00f3n del desarrollo experimental al desarrollo tecnol\u00f3gico o social.\nModalidad III. Proyectos que pasan de la fase del desarrollo tecnol\u00f3gico o social a la nueva oportunidad de negocio.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 costo tienen los semilleros de investigaci\u00f3n de la Universidad?",
        "answer": "Los semilleros de investigaci\u00f3n \u00a0no tienen ning\u00fan costo y no es necesario matricularlos como un cr\u00e9dito en el pregrado.\u00a0\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 ventajas tiene pertenecer a un semillero de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Los estudiantes que pertenece a un semillero de tienen estos \u00a0beneficios:\u00a0\n\n\n\nVentaja competitiva en su perfil como profesional\nDesarrollar su proyecto de grado de manera mas f\u00e1cil\nAcceder a financiaci\u00f3n para la participaci\u00f3n en eventos y desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n\nMatr\u00edcula preferente.\n\n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo inscribirse en un semillero de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Los estudiantes deben\u00a0\u00a0contactar al coordinador de investigaci\u00f3n de la escuela donde est\u00e1n matriculados en pregrado, y ponerse en contacto con los docentes que dirigen las l\u00edneas de investigaci\u00f3n de los semilleros.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos cr\u00e9ditos tiene un curso de  idiomas?",
        "answer": "Cada nivel tiene dos (2) cr\u00e9ditos asignados.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para presentar las pruebas de Estado Saber Pro?",
        "answer": "El estudiante debe estar matriculados actualmente y tener aprobado como m\u00ednimo el 75% de los cr\u00e9ditos acad\u00e9micos de su respectivo Programa. \nEl estudiante debe pagar el valor de la prueba asignado por el Estado y registrarse ante el ICFES\u00a0 y la Asistentes Acad\u00e9mico Administrativa de su Programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es un grupo de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Colciencias define un grupo de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n como un grupo de personas que interact\u00faan para investigar y generar conjuntamente productos de conocimiento en uno o varios temas, de acuerdo con un plan de trabajo de mediano o largo plazo.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horario tiene el centro de Proyecci\u00f3n Social y el Instituto de Familia y Vida en Bucaramanga? y \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n ubicados?",
        "answer": "\nLos servicios se brindan de lunes a viernes de 8:00 am a 12:00 m y de 2:00 pm a 6:00 pm en horario de oficina de acuerdo a la disponibilidad de los profesionales.\nEl\u00a0Centro de Proyecci\u00f3n Social de la UPB Bucaramanga\u00a0est\u00e1 ubicado en la Carrera 8 # 6 - 37, en el barrio Hoyo Chiquito, en el centro del municipio de\u00a0Piedecuesta.\nEl Instituto de Familia y Vida se encuentra ubicado en la \u00a0Carrera 19 No 37-67 Bucaramanga, Santander\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa carrera se Sistemas e Inform\u00e1tica tiene demanda laboral?",
        "answer": "La Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica est\u00e1 entre las carreras de mayor demanda laboral no s\u00f3lo en Colombia sino a nivel mundial. El ministro de las TIC, David Luna, sostiene que Colombia tiene un d\u00e9ficit de 93.000 profesionales en TIC (Publ\u00edmetro, 2015); las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MinEducaci\u00f3n, 2013) muestran que la empleabilidad en este tipo de profesiones es del 82.3%; a nivel internacional, empresas como (CareerBuilder, 2016) muestran que faltan miles de ingenieros desarrolladores de software, administradores de redes, etc., para llenar las posiciones que el mercado laboral demanda. Como consecuencia de esta necesidad, los salarios de esta profesi\u00f3n est\u00e1n entre los m\u00e1s altos del mercado colombiano e internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 puntaje debo obtener en las Pruebas Saber Pro para ingresara a la Faculta de Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica?",
        "answer": "Un puntaje m\u00ednimo global de 200 puntos en ex\u00e1menes presentados a partir del segundo semestre de 2014, con un m\u00ednimo de 35 puntos en la prueba de matem\u00e1ticas.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi estudio otro programa acad\u00e9mico, me homologan para obtener doble titulaci\u00f3n con ingenier\u00eda de Sistemas e inform\u00e1tica?",
        "answer": "Los estudiantes\u00a0UPB que deseen realizar doble titulaci\u00f3n con Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, cuentan con un plan de homologaci\u00f3n de asignaturas comunes que favorece que desarrollen en forma m\u00e1s \u00e1gil el plan de estudios de esta Ingenier\u00eda. Adem\u00e1s, obtendr\u00e1n descuento sobre el promedio del valor del cr\u00e9dito de los dos programas mientras los cursen en simult\u00e1nea.\n\r\nAs\u00ed mismo los egresados de la Universidad que deseen realizar su segunda carrera en Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, obtendr\u00e1n el reconocimiento de todas las asignaturas comunes en sus planes de estudio; adem\u00e1s obtendr\u00e1n descuento en el valor del cr\u00e9dito durante toda su segunda carrera\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las \u00e1reas de desempe\u00f1o del ingeniero ambiental?  ",
        "answer": "\nTratamiento y distribuci\u00f3n de agua potable\nTratamiento y disposici\u00f3n de aguas residuales\nConservaci\u00f3n de cuencas hidrogr\u00e1ficas\nControl de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\nGesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos\nDise\u00f1o de sistemas de control ambiental\nEstudio de impacto ambiental\nGesti\u00f3n ambiental\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe homologan asignaturas cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo ambiental? ",
        "answer": "S\u00ed. Para aquellos interesados en cursar el nivel profesional que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ambiental o est\u00e1n finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para el estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas empresariales al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe homologan asignaturas cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo en \u00e1reas de la Ingenier\u00eda de Sistemas y afines?",
        "answer": "Si. Para aquellos interesados en cursar el nivel universitario que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo en sistemas o \u00e1reas afines y estan finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las actividades que podr\u00e1 desempe\u00f1ar el Ingeniero de Sistemas e Inform\u00e1tica? ",
        "answer": "\nLiderar proyectos tecnol\u00f3gicos\nDesarrollar software empresarial, videojuegos y aplicaciones web y m\u00f3viles\nGestionar infraestructuras tecnol\u00f3gicas\u00a0\nAsegurar la informaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas\nGerenciar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n de las empresas\nInvestigar en ciencias de la computaci\u00f3n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas?",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales?",
        "answer": "S\u00ed. La facultad ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas empresariales al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puedo encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los programas de movilidad acad\u00e9mica en la UPB?",
        "answer": "Oficina de Relaciones Internacionales, Campus Universitario km. 7 Autopista via Piedecuesta, edificio D oficina 103 Tel\u00e9fono 6796220 extensi\u00f3n 673 - 576\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi despu\u00e9s de hacer la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial deseo continuar con la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, tengo alg\u00fan beneficio?",
        "answer": "Si, se le homologan algunas asignaturas, adem\u00e1s de tener el 10% de descuento por ser egresado de la especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa especializaci\u00f3n es homologable con la maestr\u00eda?",
        "answer": "S\u00ed.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 posibilidades de financiaci\u00f3n existen?",
        "answer": "Existen entidades financieras que facilitan cr\u00e9dito educativo tales como: ICETEX, Banco de Bogot\u00e1, Banco Pichincha, Coopfuturo, Helm Bank, Financiera Comultrasan, entre otros. Los egresados UPB recibe el 10% de descuento. 5% de descuento por pagar el valor total de la matr\u00edcula, al principio del programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puedo encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los programas de movilidad acad\u00e9mica en la UPB?",
        "answer": "Oficina de Relaciones Internacionales, Campus Universitario, km. 7 V\u00eda Piedecuesta, edificio D, oficina 103. Tel\u00e9fono (+57 7) 679 6220, ext. 673 \u2013 576.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 descuentos se tienen?",
        "answer": "Los egresados de la UPB tendr\u00e1n un descuento del 10% en el valor de la matr\u00edcula\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s se ofrece en modalidad virtual?",
        "answer": "No, el programa es presencial y las clases se desarrollan durante los fines de semana en un horario de viernes de 6:00 a 10:00 p.m. y los s\u00e1bados de 7:00 a.m a 1:00 p.m.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl postgrado suple las falencias que dej\u00f3 el pregrado en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "No las suple debido a que el curr\u00edculo est\u00e1 basado en la profundizaci\u00f3n del \u00e1rea cl\u00ednica, el estudiante desde su pregrado debe tener las bases te\u00f3rico pr\u00e1cticas suficientes para ingresar a la especializaci\u00f3n que le permita comprender y abordar desde la mirada psicol\u00f3gica los problemas cl\u00ednicos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExisten posibilidades de descuentos?",
        "answer": "La Universidad contempla descuentos por familia UPB, egresados y convenios equivalentes al 10% del valor de la matr\u00edcula. Existe la posibilidad de obtener un 10% adicional por pronto pago (pago del 100% del programa)\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs presencial?",
        "answer": "Si, se dicta durante los viernes de 5:00 pm a 10:00 pm y los s\u00e1bados de 7:00 am a 1:00 pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa maneja alg\u00fan tipo de descuento?",
        "answer": "Si, el programa maneja los siguientes descuentos: 5% por pronto pago, \"pago total de la matr\u00edcula por los dos semestres acad\u00e9micos\". 10% de descuento por ser familiar en primer grado de consanguinidad, de un estudiante activo o egresado de alg\u00fan programa acad\u00e9mico de la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo programar una cita con un profesional de Bienestar Universitario?",
        "answer": "Se puede hacer v\u00eda telef\u00f3nica llamando al (577) 679 6220\u00a0Ext. 531\u00a0o en la oficina G-203 para solicitarla directamente con la asistente de Salud Integral, quien, de acuerdo con la disponibilidad de cada profesional, asignar\u00e1 la cita.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les laboratorios cuenta la especializaci\u00f3n  en V\u00edas Terrestres?",
        "answer": "La especializaci\u00f3n en v\u00edas terrestres soporta sus actividades \u00a0de profundizaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en los laboratorios y grupos de investigaci\u00f3n del programa con acreditaci\u00f3n de alta calidad en Ingenier\u00eda Civil (Resoluci\u00f3n 5792 - Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional - del 24 de abril de 2014)\u00a0\nLaboratorios\u00a0\n\n\n\nSuelos y pavimentos (Acreditado ONAC ISO/IEC 17025:2005 hasta el a\u00f1o 2018)\nLaboratorio de hidr\u00e1ulica y mec\u00e1nica de fluidos\u00a0\nLaboratorio de concreto y resistencia de materiales\u00a0\nLaboratorio de construcciones\u00a0\nLaboratorio de estructuras y din\u00e1mica estructural\u00a0\n\n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfTengo que ir a la universidad?",
        "answer": "Los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para no exigir presencialidad. Los estudiantes pueden venir a la universidad a utilizar los servicios a los que tienen derecho. \u00danicamente debe asistir de forma presencial a la ceremonia de grado, en caso de no poder hacerlo, debe enviar un poder para ser representado por otra persona (puede ser un compa\u00f1ero).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ada la l\u00ednea de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n?",
        "answer": "El programa dispone de una ruta de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n que comienza en primer semestre con la elecci\u00f3n del tema, seguida del dise\u00f1o de la propuesta de investigaci\u00f3n y su aprobaci\u00f3n en segundo semestre. A partir del tercer semestre el estudiante se encuentra acompa\u00f1ado por un director de trabajo de grado, en aras de construir el marco te\u00f3rico del trabajo y entregar y sustentar el mismo al finalizar el cuarto semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUna persona puede cursar todos los \u00e9nfasis y ambas modalidades?",
        "answer": "El aspirante debe optar por uno de los \u00e9nfasis ofertados por el programa y desde el primer semestre estar\u00e1 abordando el estudio del mismo. Esta opci\u00f3n se hace en el momento de la entrevista, en aras de organizar matr\u00edcula acad\u00e9mica. En relaci\u00f3n con la modalidad, el estudiante deber\u00e1 elegir una de las dos modalidades, cuando vaya a realizar la matr\u00edcula para el segundo semestre del programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la modalidad profundizaci\u00f3n y la modalidad investigaci\u00f3n?",
        "answer": "La distribuci\u00f3n de cr\u00e9ditos en cada semestre var\u00eda: mientras la modalidad de profundizaci\u00f3n aborda m\u00e1s cr\u00e9ditos de asignaturas b\u00e1sicas y de profundizaci\u00f3n, la modalidad investigaci\u00f3n aborda m\u00e1s cr\u00e9ditos en la l\u00ednea de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n.\nEl problema de investigaci\u00f3n que se aborda en la modalidad investigaci\u00f3n responde a investigaci\u00f3n dogm\u00e1tica; mientras que en la modalidad profundizaci\u00f3n se prefiere la investigaci\u00f3n aplicada.\nEl trabajo de grado de la modalidad investigaci\u00f3n corresponde a tesis tipo monograf\u00eda; mientras que el trabajo en la modalidad de investigaci\u00f3n corresponde a un art\u00edculo de investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo saber un idioma si me quiero ir a un programa de movilidad?.",
        "answer": "Si la Universidad de destino habla otro idoma es necesario acreditar con un examen internacional o en algunos casos a trav\u00e9s de nuestro Departamento de Idiomas, el nivel del idioma del pa\u00eds al que el estudiante se dirija.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor agregado de la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial de la UPB frente a otros programas similares?",
        "answer": "\u2022 Pr\u00e1cticas de Laboratorio de Metrolog\u00eda en laboratorios de la regi\u00f3n acreditados por la ONAC.\n\u2022 Visita T\u00e9cnica al INM (Instituto Nacional de Metrolog\u00eda) y a laboratorios de Metrolog\u00eda acreditados por la ONAC en Bogot\u00e1.\n\u2022 Modernos laboratorios dotados con las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas en las \u00e1reas del control, automatizaci\u00f3n \u00e9 instrumentaci\u00f3n industrial en la UPB.\n\u2022 Entrega de un Controlador tipo PLC con curso certificado, para pr\u00e1cticas de laboratorio independiente y desarrollo de aplicaciones propias.\n\u2022 Al estudiante de la especializaci\u00f3n se le otorga la membres\u00eda por un a\u00f1o a la ISA (Sociedad Internacional de Automatizaci\u00f3n), que le da como ventajas acceso a normas y est\u00e1ndares internacionales del \u00e1rea, y descuentos en cursos de la ISA, entre otras.\n\u2022 Malla curricular sintonizada con las \u00faltimas tendencias de la pir\u00e1mide de automatizaci\u00f3n.\n\u2022 Docentes altamente calificados y con experiencia en el sector industrial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 se exige como requisito de grado?",
        "answer": "Adem\u00e1s de aprobar las asignaturas y pagar los derechos de grado correspondientes, el estudiante debe presentar un art\u00edculo sobre alg\u00fan tema trabajado en la especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 formas de trabajo de grado existen para la obtenci\u00f3n del t\u00cdtulo?",
        "answer": "\u00a0\nActualmente el estudiante de la Especializaci\u00f3n debe elaborar y sustentar una monograf\u00eda, como trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUna vez finalice la Especializaci\u00f3n y desee continuar con un programa de Maestr\u00eda me homologan lo visto?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa habilita a los egresados realizar la Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana sedes Medell\u00edn, Monter\u00eda (pr\u00f3ximamente en Bucaramanga) cursando solamente un a\u00f1o m\u00e1s\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo saber un idioma si me quiero ir a un programa de movilidad?",
        "answer": "Si en la universidad de destino se habla otro idioma, es necesario acreditarlo con un examen internacional o, en algunos casos, por medio de nuestro Departamento de Idiomas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfManejan alg\u00fan convenio con entidades financieras?",
        "answer": "La universidad cuenta con convenios con las siguientes entidades: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible que la universidad financie el valor del semestre total o parcialmente?",
        "answer": "La universidad no ofrece financiaci\u00f3n directa de los programas, pero existen convenios con diversas instituciones financieras de la ciudad que ofrecen cr\u00e9ditos educativos. Entre las opciones que tiene el estudiante para financiar su posgrado se encuentran: el Icetex, Coopfuturo, Sufi \u2013 Bancolombia, Banco de Bogot\u00e1 y Helm Bank.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi soy profesional en otra \u00e1rea puedo matricularme en el postgrado de especializaci\u00f3n en psicolog\u00eda cl\u00ednica?",
        "answer": "\u00a0\nNo es posible, ya que para ingresar a la especializaci\u00f3n debe ser psic\u00f3logo formado para la atenci\u00f3n individual y grupal. Precisamente el postgrado brinda las herramientas para profundizar desde lo cl\u00ednico en la atenci\u00f3n a pacientes y sus familias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 se requiere de un segundo idioma como requisito de grado?",
        "answer": "En un mundo globalizado es necesario que un estudiante de postgrado maneje un segundo idioma. Adicionalmente, si se tiene en cuenta que uno de los aspectos m\u00e1s importantes de la maestr\u00eda es la tesis producto de un proceso de investigaci\u00f3n, el segundo idioma permite consultar documentos que corresponden a las fronteras del conocimiento y que no se encuentran siempre en nuestra lengua nativa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los costos del programa?",
        "answer": "El valor de la inscripci\u00f3n y la matr\u00edcula de cada semestres que se definen anualmente, es de\u00a0$6.488.000\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las fechas de inicio y finalizaci\u00f3n en cada semestre?",
        "answer": "Variable\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las modalidades de grado y qu\u00e9 requisito adicional se debe cumplir ?",
        "answer": "Existen tres modalidades de grado :\r\na. Monograf\u00eda\r\nb. Seminario nacional ( con elaboraci\u00f3n de paper )\r\nc. Misi\u00f3n acad\u00e9mica internacional ( con elaboraci\u00f3n de paper ) ( se les explica brevemente en qu\u00e9 consiste cada modalidad )\n\r\nY como requisito adicional debe presentar y aprobar un ex\u00e1men de ingl\u00e9s y en caso de perderlo dos veces se le programar\u00e1 un curso de ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el Valor del semestre acad\u00e9mico?, \u00bfmanejan alg\u00fan convenio con entidades financieras?",
        "answer": "El valor del semestre acad\u00e9mico vigente para el a\u00f1o 2016 es de $6.156.000.oo, y la Universidad cuenta con convenios con las siguientes entidades: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se eligen los decanos y cu\u00e1l es su funci\u00f3n?",
        "answer": "Los Decanos son nombrados por los Consejos Directivos (General, en el caso de la Sede Central Medell\u00edn o Seccional para Bucaramanga y Monter\u00eda) de conformidad con el candidato o los candidatos presentados por el respectivo Rector.\nSu periodo dura tres a\u00f1os y corresponde al Rector General o de la Seccional, seg\u00fan sea el caso, decidir si contin\u00faan en su cargo.\nLos Decanos son los responsables de la gesti\u00f3n y del desarrollo en las unidades acad\u00e9micas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se elige al Rector General de la Universidad Pontificia Bolivariana y a los rectores de sus Seccionales?",
        "answer": "El Gran Canciller nombra al Rector General, de la terna acordada con el Consejo Directivo General en una sesi\u00f3n especial que \u00e9l mismo preside. Dicho nombramiento es sometido a la aprobaci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\r\nEl Rector de las Seccionales es escogido por el Consejo Directivo General de acuerdo con el candidato o candidatos que le presenta el Rector General, previo concepto favorable del Gran Canciller.\r\nLos periodos para los rectores es tres a\u00f1os y puede ser reelegido hasta por dos veces consecutivas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 recursos de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene derecho el estudiante de un programa virtual?",
        "answer": "Los cursos virtuales incluyen la totalidad de los recursos necesarios para el desarrollo de sus trabajos y actividades. Adem\u00e1s, el estudiante virtual recibe un carn\u00e9 que lo acredita como tal, con el cual tiene los mismos derechos de todos sus estudiantes en la sede de Medell\u00edn o en cualquier Seccional (Bogot\u00e1, Monter\u00eda, Bucaramanga y Palmira). As\u00ed mismo, el estudiante virtual tiene un usuario y una contrase\u00f1a para acceder a las bases de datos y los recursos en l\u00ednea de la Biblioteca.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?.",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades del Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades de Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 profesionales pueden realizar la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial?",
        "answer": "Todos los ingenieros y dem\u00e1s profesionales relacionados con el \u00e1rea de procesos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto dura la especializaci\u00f3n? ",
        "answer": "Un a\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Familia es conducente a maestr\u00eda en la misma \u00e1rea?",
        "answer": "En la actualidad no existe el programa en esta Seccional, sin embargo en la UPB Medell\u00edn se ofrece el programa en Terapia Familiar, adscrito a la Facultad de Trabajo Social, quienes pueden estudiar las solicitudes y definir una posible homologaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo me gradu\u00e9, en d\u00f3nde puedo aplicar la Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "El egresado de la Especializaci\u00f3n\u00a0en Finanzas,\u00a0tendr\u00e1 las competencias para desempe\u00f1arse en cargos a nivel directivo\u00a0en entidades privadas pertenecientes al sector financiero, de valores o real como: organizaciones financieras y\u00a0multinacionales. As\u00ed mismo en\u00a0grandes, medianas y peque\u00f1as empresas podr\u00e1 desempe\u00f1arse\u00a0en cargos de planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n, an\u00e1lisis y consultor\u00eda tanto a nivel estrat\u00e9gico como operacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades del Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 modalidades de trabajo de grado maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Maneja tres modalidades de grado: Monograf\u00eda, Seminario de Grado y Visita T\u00e9cnica Internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los documentos para la admisi\u00f3n y a d\u00f3nde se deben enviar?",
        "answer": "Entregue personalmente o env\u00ede por correo certificado al Dpto. de Admisiones, Registro y Control Acad\u00e9mico de la universidad, edificio J oficina 200,la siguiente documentaci\u00f3n:\n- Fotocopia del Documento de Identidad.\n- Fotocopia del diploma de profesional.\n- Hoja de vida actualizada.\n- Dos fotograf\u00edas a color 3x4 cms.\n- Recibo de consignaci\u00f3n del banco o constancia de pago expedida por la Tesorer\u00eda de la Universidad, de los derechos de admisi\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa s\u00f3lo admite licenciados o est\u00e1 abierto a otros profesionales?",
        "answer": "No es requisito ser licenciado para poder acceder al programa. Los requisitos b\u00e1sicos son tener un t\u00edtulo de pregrado, cumplir con el nivel de lengua exigido y estar interesado en proyectos educativos. El t\u00edtulo obtenido en el programa le permitir\u00e1 desempe\u00f1arse como profesor de ingl\u00e9s como lengua extranjera, asesor acad\u00e9mico del \u00e1rea de ingl\u00e9s en instituciones educativas de car\u00e1cter formal y no formal o coordinador de proyectos de educaci\u00f3n relacionados con la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 se desarrollan dos \u00e9nfasis desde la psicolog\u00eda cl\u00ednica?",
        "answer": "\u00a0\nLos dos \u00e9nfasis que ofrece la especializaci\u00f3n son el modelo cognitivo conductual y el sist\u00e9mico, se acogieron debido a su trayectoria y eficiencia evidenciada en las investigaciones en el \u00e1rea, adem\u00e1s la especializaci\u00f3n propende por generar en el estudiante un grado de profundizaci\u00f3n en uno de los dos enfoques.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 no se programan cursos durante los fines de semana?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa claramente ha definido la dedicaci\u00f3n que un aspirante debe tener para adelantar sus estudios de maestr\u00eda. Los programas que se adelantan tomando clases s\u00f3lo los fines de semana no pueden garantizar la continuidad y dedicaci\u00f3n que requiere adelantar la tesis.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el personal docente?",
        "answer": "Los docentes son invitados de la Maestr\u00eda en Medell\u00edn, por lo que el 90% son visitantes que por su experiencia y trayectoria aportan a la calidad del programa. Los directores de trabajo de grado son docentes internos, atendiendo al proceso permanente de acompa\u00f1amiento de la investigaci\u00f3n.\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 descuentos tengo como familiar de un empleado de la Universidad o como egresado?",
        "answer": "10% como egresado, 30% como hijo de empleado, 10% como c\u00f3nyuge con m\u00ednimo un a\u00f1o de antig\u00fcedad; y adicional 5% si cancela los dos semestres por adelantado en cualquiera de los tres escenarios.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes son los docentes?",
        "answer": "En la p\u00e1gina web los puede consultar al igual que en el brochure de la especializaci\u00f3n ( sin embargo se les menciona algunos con su resumen de hoja de vida\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 modalidades de trabajo de grado maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Maneja tres modalidades de grado: Monograf\u00eda, Seminario de Grado y Visita T\u00e9cnica Internacional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA partir de qu\u00e9 semestre se puede ingresar equipo de tutores del PAC y qu\u00e9 requisitos debo cumplir?",
        "answer": "A partir de tercer semestre. Consulta los requisito en\u00a0 Programa de Acompa\u00f1amiento Acad\u00e9mico PAC\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfQu\u00e9 son las competencias gen\u00e9ricas de las pruebas Saber Pro?",
        "answer": "Aqu\u00e9llas indispensables para el desempe\u00f1o acad\u00e9mico, laboral y c\u00edvico de todo ciudadano, independientemente de su ocupaci\u00f3n, profesi\u00f3n u oficio. Las competencias gen\u00e9ricas contrastan con las no gen\u00e9ricas, propias de actividades laborales particulares y que resultan de una formaci\u00f3n especializada. Por esta raz\u00f3n, las competencias gen\u00e9ricas se han catalogado como \u201ccompetencias para la vida\u201d.\u00a0\nLas pruebas de competencias gen\u00e9ricas eval\u00faan a todos los estudiantes sin distinci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento por medio de cinco m\u00f3dulos: lectura cr\u00edtica, razonamiento cuantitativo, competencias ciudadanas, comunicaci\u00f3n escrita, ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?.",
        "answer": "El 50% de descuento en la matricula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional o 25% de descuento en la matricula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales y reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?",
        "answer": "El 50% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional; el 25% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales, y el reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUn T\u00e9cnico o un Tecn\u00f3logo puede realizar la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial?",
        "answer": "No, por disposici\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, solo profesionales pueden cursar programas de especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de enfoque de la especializaci\u00f3n? ",
        "answer": "P\u00fablica y privada\n"
    },
    {
        "question": "En la Especializaci\u00f3n se realizan pr\u00e1cticas y qu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas son?",
        "answer": "El estudiante de la especializaci\u00f3n realiza pr\u00e1cticas durante los dos semestres acad\u00e9micos, en el primer semestre estas pr\u00e1cticas tienen un \u00e9nfasis en la evaluaci\u00f3n familiar y en el segundo semestre el estudiante puede elegir sus pr\u00e1cticas ya sea desde el \u00e9nfasis de intervenci\u00f3n familiar o de intervenci\u00f3n comunitaria\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi se inicia el posgrado en esta sede, se puede terminar en cualquier otra sede?",
        "answer": "Es posible continuarlo en otra sede, siempre y cuando solicite la transferencia interna y se someta a la homologaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para graduarse en el programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas busca generar conocimiento a partir de las opciones de grado que responda a la soluci\u00f3n certera del entorno empresarial con sentido de responsabilidad social basado en los valores y principios del humanismo cristiano. Como opciones de grado, la Especializaci\u00f3n en Finanzas contempla dos alternativas: Seminario de grado o Monograf\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?",
        "answer": "El 50% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional; los 25% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales, y el reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la modalidad del programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "\u00a0La modalidad es Presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon qu\u00e9 entidades se puede tramitar la financiaci\u00f3n del programa?",
        "answer": "Los aspirantes pueden solicitar cr\u00e9dito ante entidades financieras como: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1, Financiera Coomultrasan, entre otros. Se aceptan pagos con Covicheque, tarjetas d\u00e9bito y cr\u00e9dito de la Red Multicolor, Visa, Diners, MasterCard, Credencial y American Express.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer para graduarme?",
        "answer": "1. Cursar y aprobar con una calificaci\u00f3n superior a tres punto cinco (3.5) todas las asignaturas del plan de estudios del programa.\n2. Elaborar un trabajo de grado acorde con las calidades del programa y los requisitos particulares definidos en el mismo, el cual puede escogerse en dos modalidades (Art\u00edculo 44, Acuerdo No. 007-95 por el cual se adopta el R\u00e9gimen Discente para Programas de Formaci\u00f3n Avanzada):\nMonograf\u00eda: en el cual se analicen problemas o situaciones reales de proyectos de ingenier\u00eda y se propongan alternativas de soluci\u00f3n o mejoramiento basadas en los contenidos program\u00e1ticos de la especializaci\u00f3n. El estudiante contar\u00e1 con el acompa\u00f1amiento de un director de monograf\u00eda.\nSeminario de Grado: Al finalizar los m\u00f3dulos de la especializaci\u00f3n se propone la realizaci\u00f3n de un seminario de grado, con tem\u00e1ticas que pueden ser definidas entre la coordinaci\u00f3n del programa y los estudiantes interesados en el mismo. El estudiante que opte por \u00e9sta modalidad debe presentar al finalizar el mismo un art\u00edculo acad\u00e9mico de un tema referente a el seminario. El formato del art\u00edculo se define en la Gu\u00eda para la presentaci\u00f3n de art\u00edculos de revista de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo debo certificar mi nivel de competencia en ingl\u00e9s?",
        "answer": "Dentro del proceso de admisi\u00f3n al programa el aspirante debe presentar una prueba escrita y una entrevista que permitir\u00e1n verificar su nivel de competencia en ingl\u00e9s\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPara las personas que trabajan, c\u00f3mo se establece el horario de la pr\u00e1ctica?",
        "answer": "\u00a0\nEl horario es concertado con la instituci\u00f3n, tenemos convenios con instituciones en donde se puede realizar la pr\u00e1ctica en la jornada contraria al trabajo o en el Centro de Servicios de la Universidad, pero se espera que el estudiante disponga de un tiempo para desarrollar su pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste alg\u00fan tipo de beneficio econ\u00f3mico para el pago de la matr\u00edcula?",
        "answer": "En casos particulares, dependiendo del \u00e1rea de inter\u00e9s y de los convenios vigentes con entidades co-financiadoras, se podr\u00eda aplicar para algunos recursos que pueden ser destinados al pago de matr\u00edcula.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ado el plan de estudios?",
        "answer": "\u00a0\nA partir de dos modalidades: investigaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n, y 5 \u00e9nfasis: derecho comercial, derecho administrativo, derecho del trabajo y la seguridad social, responsabilidad civil y seguros, derecho privado. La oferta de los \u00e9nfasis depende de la planeaci\u00f3n institucional para cada cohorte. En todo caso desde el primer semestre cada estudiante cursa asignaturas propias del \u00e9nfasis de su elecci\u00f3n y s\u00f3lo se presentan como comunes a todos los \u00e9nfasis, asignaturas de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n humanista.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay descuentos en el valor de la matr\u00edcula para grupos?",
        "answer": "Se concede el 10% cuando son tres o m\u00e1s provenientes de la misma organizaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipos de descuentos se otorgan?",
        "answer": "\u00a0\nPor ser egresado UPB ( 10% ), si es pronto pago, es decir que cancela de una vez los dos semestres, obtiene un descuento ( 5 % ), por ser familiar en primer grado de consanguinidad o c\u00f3nyuge ( 10% ), convenio empresarial con m\u00ednimo tres personas ( 10% ), personal administrativo ( 50% ), Beca por grado honor\u00edfico UPB ( 50% ), familiar empleados ( 30% ) y profesores UPB (20%).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la modalidad del programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "La modalidad es Presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA partir de qu\u00e9 semestre se deben realizar las horas de contraprestaci\u00f3n por las beca?",
        "answer": "A partir del tercer semestre. Los estudiantes becarios deben cumplir con 80 horas como requisito para conservaci\u00f3n de su beca; esta contraprestaci\u00f3n se realiza hasta el \u00faltimo semestre del programa acad\u00e9mico que se est\u00e9 cursando.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se hace la matr\u00edcula de los cursos de Bienestar y Pastoral?",
        "answer": "En el SIGAA en las fechas programadas. Debes consultar el Instructivo Inscripci\u00f3n a Cursos de Bienestar y Pastoral, el cual se publica junto con la programaci\u00f3n de los cursos.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLas consultas psicol\u00f3gicas tienen alg\u00fan costo?",
        "answer": "No. No tienen costo. El estudiante se puede acercar a Bienestar Universitario para concertar la cita de acuerdo con \u00a0su disponibilidad y la del profesional. \u00a0En caso de no asistir a la asesor\u00eda, se generar\u00e1 una retenci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?. ",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en tercer semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional, contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior, no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria, acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar, contar con la aprobaci\u00f3n del Director de Facultad y plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (Del primer semestre 30 de Abril y en el segundo semestre 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en cuarto semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional; contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior; no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria; acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar; contar con la aprobaci\u00f3n del Director de facultad del plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (el primer semestre, 30 de abril; en el segundo semestre, el 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial tiene la opci\u00f3n de horario de una vez al mes o cada 15 d\u00edas?",
        "answer": "No, el horario de la especializaci\u00f3n es todos los fines de semana, viernes de 6 a10 pm y S\u00e1bados de 7 a\u00a01pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLos docentes son visitantes o locales?",
        "answer": "\u00a0\nEn su gran mayor\u00eda son visitantes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCada cu\u00e1nto se realizan los periodos de admisi\u00f3n a la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El ingreso a la Especializaci\u00f3n se realiza de forma anual, el proceso de admisi\u00f3n inicia durante el mes de octubre y las clases se inician en el mes de febrero\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible acceder a becas o descuentos para la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "La Universidad tiene como pol\u00edtica otorgar un 10% de descuento a los egresados UPB, lo mismo que cuando m\u00e1s de 2 trabajadores de la misma empresa, se inscriben para desarrolla cualquier posgrados en la misma cohorte.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 profesiones est\u00e1 dirigida la Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "\u00a0\nLa Especializaci\u00f3n en Finanzas est\u00e1 dirigida a cualquier tipo de profesional que sienta especial inter\u00e9s por el \u00e1rea de las finanzas y sea egresado de carreras tales como: Administraci\u00f3n, Econom\u00eda, Contadur\u00eda, Ingenier\u00edas, Derecho y afines.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en cuarto semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional; contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior; no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria; acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar; contar con la aprobaci\u00f3n del Director de facultad del plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (el primer semestre, 30 de abril; en el segundo semestre, el 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horarios maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Viernes de 6:00pm a 10:00pm y S\u00e1bados de 7:00am a 6:00pm\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El valor de la especializaci\u00f3n por semestre es\u00a0$ 5.826.00 0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer para reingresar al programa despu\u00e9s de un tiempo de estar ausente?",
        "answer": "Solicitar al coordinador del programa el reingreso por medio de una carta formal y expresando la justificaci\u00f3n de la ausencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el nivel m\u00ednimo de competencia en ingl\u00e9s requerido?",
        "answer": "Debido a que todas las asignaturas del programa se encuentran en ingl\u00e9s el estudiante se enfrenta permanentemente a tareas de lectura, escritura, escucha y habla en esta lengua, por esta raz\u00f3n es necesario que el aspirante tenga un nivel m\u00ednimo de ingl\u00e9s B1, de acuerdo con los est\u00e1ndares del Marco Com\u00fan Europeo de referencia para las lenguas, MCER. Este nivel corresponde a un usuario independiente con un nivel de ingl\u00e9s intermedio alto.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El valor de la especializacion por semestre es de\u00a0$ 4.536.00 0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi se inicia el posgrado en UPB Bucaramanga se puede terminar en cualquier seccional?",
        "answer": "Es posible continuarlo en otra de las seccionales UPB, siempre y cuando solicite la transferencia interna y se someta a la homologaci\u00f3n.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les modelos se trabajan en la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\nModelo cognitivo conductual y modelo sist\u00e9mico. En cada uno de ellos se dan las bases te\u00f3ricas y las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n a partir de las cuales el estudiante opta por uno de ellos para realizar su pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi he cursado estudios de postgrado, puedo homologar algunas de los cursos tomados en aquellos programas?",
        "answer": "Si, se homologan cursos de postgrado siempre y cuando cumplan con los t\u00f3picos tratados en cada uno de ellos con el nivel de exigencia de un programa de maestr\u00eda, es decir, se hace una equivalencia por cr\u00e9ditos acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "Cu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa?",
        "answer": "4 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo tomar como optativas de pregrado materias de posgrado?",
        "answer": "Si\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de clases de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\n\u00a0\nViernes de 6:00 a.m a 10:00 p.m y s\u00e1bados de 7:00 a.m a 1:00 p.m por lo general,\u00a0sin embargo hay algunos m\u00f3dulos que terminan despu\u00e9s de la 1:00 p.m ( entre 3 y 6 p.m ), sin embargo al inicio del semestre se les entrega los horarios.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horarios maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Viernes de 6:00pm a 10:00pm y S\u00e1bados de 7:00am a 6:00pm\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCual ser\u00eda la mejor alternativa, cursar la Maestr\u00eda o la Especializaci\u00f3n en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "Depende del plan de formaci\u00f3n que cada estudiante tiene para su vida profesional. Si quiere ser un acad\u00e9mico, investigador o profesor Universitario, la recomendaci\u00f3n ser\u00eda realizar una maestr\u00eda. Si el plan es ser un psic\u00f3logo exitoso en el \u00e1rea cl\u00ednica, de pronto recomendar\u00eda la especializaci\u00f3n, aunque la maestr\u00eda, principalmente en modalidad de investigaci\u00f3n, podr\u00eda brindar ambas competencias: como cl\u00ednico y como investigador, pero en este caso la investigaci\u00f3n podr\u00eda tener un alcance distinto.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo son las inscripciones al programa de monitor\u00edas administrativas?",
        "answer": "Las inscripciones para optar por una monitor\u00eda administrativa, siempre se realizan durante las dos \u00faltimas semanas de clase, de acuerdo con el calendario acad\u00e9mico de la Universidad. Los estudiantes que deseen ser monitores deben, durante esas semanas, acercarse a la oficina de la Unidad de Trabajo Social, ubicada en el edificio G-202, para solicitar el formato de inscripci\u00f3n de monitor\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 en el consultorio m\u00e9dico y enfermer\u00eda de la Universidad no se  suministran medicamentos?",
        "answer": "Por regulaci\u00f3n del Ministerio de Protecci\u00f3n Social, no se puede, pues la Universidad no es ni una IPS, ni una EPS. Por tanto, el consultorio m\u00e9dico y la enfermer\u00eda no suministran medicamentos (orales/inyectables) a las personas que lo solicitan.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisito debo cumplir para pertenecer a un grupo deportivo representativo?",
        "answer": "Las inscripciones se hacen por convocatoria abierta. Los interesados deben inscribirse en la coordinaci\u00f3n de deportes de Bienestar Universitario.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los mecanismos de comunicaci\u00f3n entre estudiantes y docentes?",
        "answer": "Se trata de un\u00a0 modelo de aprendizaje virtual colaborativo y de interacciones entre estudiantes y docentes. Las instrucciones de los cursos, los criterios de evaluaci\u00f3n y todos los componentes son suficientemente claros para propiciar el trabajo aut\u00f3nomo por parte del estudiante. Cada curso tiene los siguientes mecanismos para la comunicaci\u00f3n directa: correos electr\u00f3nicos entre el docente y los estudiantes; foro de dudas y preguntas; foros tem\u00e1ticos en cada unidad, videoconferencias, citas para asesor\u00edas y retroalimentaci\u00f3n cualitativa a los trabajos y actividades.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 fuente de financiaci\u00f3n o concurso me puede ayudar a obtener recursos para mi iniciativa empresarial?",
        "answer": "En Colombia te pueden ayudar:\n\napps.co.\nFondo Emprender.\nMinisterio de Educaci\u00f3n.\n\u00c1ngeles Inversionistas.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos cr\u00e9ditos tiene el programa?",
        "answer": "El programa tiene 46\u00a0cr\u00e9ditos en la modalidad Profundizaci\u00f3n y 52\u00a0cr\u00e9ditos en la modalidad Investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo son las pruebas de Saber Pro?",
        "answer": "El Examen de Estado de Calidad de la Educaci\u00f3n Superior, Saber Pro, est\u00e1 compuesto por m\u00f3dulos de competencias gen\u00e9ricas y espec\u00edficas. Las primeras deben ser desarrolladas por todos los estudiantes sin distinci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento, mientras que las espec\u00edficas son aplicadas seg\u00fan los grupos de Programas con caracter\u00edsticas de formaci\u00f3n similares.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son las competencias de la prueba Saber Pro?",
        "answer": "Para el dise\u00f1o de los ex\u00e1menes Saber, el Icfes ha adoptado la siguiente definici\u00f3n: \u201c\u2026conjunto de conocimientos, habilidades, actitudes, comprensiones y disposiciones cognitivas, socioafectivas y psicomotoras apropiadamente relacionadas entre s\u00ed para facilitar el desempe\u00f1o flexible, eficaz y con sentido de una actividad o de cierto tipo de tareas en contextos relativamente nuevos y retadores\u201d (MEN, 2006, p. 49).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDe cu\u00e1ntos semestres consta el programa?",
        "answer": "De 8 semestres, porque el programa tiene la modalidad 4+1. Es decir, en 4 a\u00f1os se espera que saque el programa de pregrado y en un a\u00f1o la Especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de clases?",
        "answer": "Tenemos clases desde las 6:00 a.m. hasta las 8:00 p.m., dependiendo del semestre que cursan. Es decir, los que cursan semestres impares (I, III, V y VII) pueden tener clases en la franja de las 6:00 a.m. hasta las 2:00 p.m. mientras que los de semestres pares (II, IV, VI y VIII) lo hacen de 12:00 m. a 8:00 p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay trabajo de grado?",
        "answer": "No. Lo que se exige es una pr\u00e1ctica empresarial de 4 a 6 meses, previamente aprobada en Comit\u00e9 de Pr\u00e1cticas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es la doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Es una modalidad que le permite al estudiante hacer parte de sus estudios en una universidad extranjera, logrando al final de sus estudios el t\u00edtulo profesional de la UPB y el t\u00edtulo profesional de la universidad extranjera con la cual se tenga el programa. Por lo general el estudiante deber\u00e1 cursar m\u00ednimo 3 a\u00f1os en la UPB y m\u00ednimo 1 a\u00f1o, en la universidad extranjera. Los estudiantes de Administraci\u00f3n de Empresas, pueden aplicar a la Universidad de M\u00fcnzterg en Alemania y a la investigaci\u00f3n Universidad de Queensland en Australia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB  Bucaramanga?.",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Doble Titulaci\u00f3n en esta carrera?",
        "answer": "La doble titulaci\u00f3n es un convenio firmado entre la UPB con una universidad en el exterior. A trav\u00e9s de este convenio, los estudiantes adelantan los cinco primeros semestres en UPB y los tres restantes en la Universidad extranjera con la cual se ha firmado el convenio. Una vez culminados los semestres el estudiante obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de ambas universidades, permiti\u00e9ndole al estudiante contar con m\u00faltiples posibilidades laborales\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estudiar esta carrera en la UPB?",
        "answer": "El desarrollo integral del profesional a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alta calidad, fundamentada en los principios del humanismo cristiano, y que propende por la transparencia en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo moderno. El profesional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales culmina su formaci\u00f3n profesional en 4 a\u00f1os y, si lo desea, en un a\u00f1o m\u00e1s optar por una de las alternativas de especializaci\u00f3n que ofrece nuestra Universidad.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo flexible e interdisciplinario gracias a las asignaturas electivas y optativas.\u00a0\r\n\u2022 Actividades complementarias que insertan al estudiante en el ejercicio profesional: Perfil pa\u00eds, Cena de Negocios, Misiones Acad\u00e9micas Nacionales (puertos-embajadas) Misi\u00f3n Acad\u00e9mica Internacional, Asistencia a simulaciones internacionales Modelos, que permiten la representaci\u00f3n de pa\u00edses, entre otros.\u00a0\r\n\u2022 Pr\u00e1cticas profesionales nacionales e internacionales. Convenios de asistencia acad\u00e9mica con universidades de Australia, Corea, Espa\u00f1a, Francia, Honduras, India, Inglaterra, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Taiw\u00e1n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Jap\u00f3n, Cuba, Chile.\u00a0\r\n\u2022 Opciones de doble titulaci\u00f3n con: la Universidad Fachhochschule Munster (Alemania) y la Universidad de Queensland (Australia).\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo que fomenta el esp\u00edritu investigativo y la creatividad, con actitud \u00e9tica y orientada al desarrollo de nuevas soluciones en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Fortaleza en el ingl\u00e9s como segunda lengua, idioma oficial de los negocios Internacionales\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l requisito tiene la carrera para el manejo de Ingl\u00e9s?",
        "answer": "Para ingresar al programa se exigen un puntaje de 35 puntos m\u00ednimo en la prueba de ICFES \u00e1rea ingl\u00e9s; para ingresar a quinto semestre cuatro niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 60 puntos o un examen de suficiencia y para ingresar al s\u00e9ptimo semestre, seis niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 80 puntos o un examen de suficiencia\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa formaci\u00f3n que ofrece la UPB exige escoger una de las \u00e1reas de formaci\u00f3n?",
        "answer": "No, el estudiante se forma de manera integrada en las \u00e1reas de periodismo, organizacional y cambio social.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo realizar mis pr\u00e1cticas en el exterior?",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad realiza convenios con diferentes empresas, organizaciones y medios de comunicaci\u00f3n, de tal manera, que el estudiante realice sus pr\u00e1cticas en el exterior, as\u00ed mismo, se le asigna un profesor supervisor quien seguir\u00e1 de manera cercana el proceso de pr\u00e1cticas del alumno.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Universidad tiene convenios con diferentes universidades en el exterior para hacer procesos de intercambio? ",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad cuenta con m\u00faltiples convenios en diferentes pa\u00edses, aspecto que permite la movilidad estudiantil.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Universidad cuenta con convenios de pr\u00e1cticas con empresas y medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional?",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad cuenta con convenios con los principales medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional tanto en prensa, televisi\u00f3n y radio, as\u00ed como, con medios regionales. De igual manera, con empresas de reconocimiento nacional ubicada en diversos lugares del pa\u00eds\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad cuenta con centros de producci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n propios?",
        "answer": "S\u00ed, la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de UPB Bucaramanga, cuenta con la revista Plataforma, la emisora virtual Estaci\u00f3n V, el canal interno UPBTV, todos ellos son escenarios de pr\u00e1cticas de los estudiantes, quienes est\u00e1n encargados de producir y gestionar contenidos. As\u00ed mismo, cuenta con estudio de televisi\u00f3n, centro de producci\u00f3n sonora, centro de producci\u00f3n audiovisual, estudio de fotograf\u00eda, sala de redacci\u00f3n, salas de edici\u00f3n en plataforma MAC, todo ello dotado con la \u00faltima tecnolog\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la jornada en la que se ofrece el programa y los horarios?",
        "answer": "Jornada diurna. Horario de la ma\u00f1ana para semestres impares, horario de la tarde para semestres pares.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el grado de formaci\u00f3n de los docentes?",
        "answer": "El personal docente de la facultad de derecho se encuentra altamente calificado en especializaci\u00f3n y maestr\u00eda, dentro del personal de planta se encuentran en formaci\u00f3n docentes en el grado de doctor y todos cuentan con la experiencia profesional propia del \u00e1rea de formaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 5 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios. Por disposici\u00f3n legal quien pretenda obtener el t\u00edtulo de abogado deber\u00e1: 1. Aprobar ex\u00e1menes preparatorios de acuerdo a la modalidad establecida por su universidad de origen, en el caso de la UPB se deben aprobar 5 ex\u00e1menes preparatorios, representativos de las \u00e1reas de formaci\u00f3n: privado I, privado II, penal, laboral y p\u00fablico. Y 2. Realizar y aprobar judicatura de conformidad con lo establecido por el Consejo Superior de la Judicatura o Presentar y aprobar trabajo de grado de conformidad con los par\u00e1metros institucionales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste el proceso de homologaci\u00f3n cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo ambiental? ",
        "answer": "S\u00ed. Para aquellos interesados en cursar el nivel profesional que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ambiental o est\u00e1n finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para el estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales? ",
        "answer": "La Facultad a trav\u00e9s de la Oficina de Pr\u00e1cticas Empresariales\u00a0ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas en empresas p\u00fablicas o privadas de cualquier ciudad del pa\u00eds\u00a0al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La Facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los criterios de homologaci\u00f3n para transferencias externas?",
        "answer": "La solicitud de Transferencia Externa deber\u00e1 presentarse ante el consejo de facultad acompa\u00f1ada de los siguientes documentos:\r\n1. Fotocopia del diploma de bachiller\r\n2. Examen de estado o pruebas ICFES Saber 11\r\n3. Certificado de que no ha quedado por fuera de la respectiva Universidad por motivos acad\u00e9micos o disciplinarios\r\n4. Certificados oficiales originales de todas las calificaciones obtenidas en la Universidad de Origen con la intensidad horaria y el creditaje correspondiente. No se aceptan certificados parciales de notas.\r\n5. Contenidos de las asignaturas cursadas y aprobadas.\r\n6. Recibo de pago del valor de la Inscripci\u00f3n.\nEl Consejo de Facultad estudiar\u00e1 la solicitud y si el aspirante de transferencia externa es admitido, el Director de facultad har\u00e1 el estudio de equivalencias y reconocimiento de las asignaturas teniendo en cuenta que:\r\n1. Las asignaturas hayan sido aprobadas seg\u00fan el sistema de calificaci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga\r\n2. Las asignaturas sean equivalentes en cuanto a competencias, contenidos, intensidades horarias y creditaje. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del Programa de Ingenier\u00eda Civil?",
        "answer": "El programa tiene una duraci\u00f3n de 10 semestres acad\u00e9micos con un total de 168 cr\u00e9ditos y 57 asignaturas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor del semestre acad\u00e9mico?",
        "answer": "Este valor depende del Colegio de procedencia del estudiante. En la p\u00e1gina web de la universidad puede visualizar los valores de los cr\u00e9ditos en la secci\u00f3n \"\"Tarifa pregrado 2016\"\", los cuales se multiplican por el n\u00famero de cr\u00e9ditos que tiene cada semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les convenios posee la universidad con instituciones nacionales e internacionales?        ",
        "answer": "Tipo de movilidad posible bajo convenio institucional y disponibilidad del programa en universidad de destino:\r\nNacional: Universidad de Antioquia, Universidad Pontificia Bolivariana, Universidad Eafit, Universidad Externado de Colombia, Universidad Industrial de Santander, Pontificia Universidad Javeriana en Bogot\u00e1 y en Cali, Universidad Nacional de Colombia en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Manizales y Palmira, Universidad del Norte, Universidad del Valle, Universidad del Rosario y Universidad de la Sabana.\u00a0\r\nInternacional: Posee convenios con universidades en los siguientes pa\u00edses: Alemania, Argentina, Australia, Brasil, Bolivia, Canad\u00e1, Corea del Sur, Costa Rica, Cuba, Chile, Ecuador, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Finlandia, Francia, Guatemala, Holanda, Honduras, Italia, Jap\u00f3n, Liechtenstein, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Portugal, Puerto Rico, Reino Unido, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica Dominicana, Taiw\u00e1n, Turqu\u00eda, Uruguay y Venezuela. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 Becas posee la Universidad y el Programa de Ingenier\u00eda Civil?",
        "answer": "1. Beca Juan Pablo II: Cubre el 80% del valor del semestre para toda la carrera.\u00a0\r\n2. Para residentes en estrato 1 y 2: La UPB-Bucaramanga, otorga mediante concurso un subsidio que corresponde al 25% del valor de la matr\u00edcula.\r\n3. Descuento Familia Bolivariana: Descuento del 10% en el valor de la matr\u00edcula en programas de pregrado ofrecidos por la UPB-Bucaramanga, para hermanos o c\u00f3nyuges de estudiantes de pregrado de la seccional y para padres, hijos, hermanos o c\u00f3nyuges de egresados graduados de programas de pregrado o posgrado del Sistema Nacional UPB.\u00a0\r\n4. Beca \u201cLuis Enrique Aramburo Bola\u00f1os\u201d: Creada por la Facultad de Ingenier\u00eda Civil UPB Bucaramanga en honor a la vida y obra del fundador de la facultad. Se otorga una (1) beca por valor en pesos equivalente a 8.5 cr\u00e9ditos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Doble Titulaci\u00f3n en esta carrera?",
        "answer": "La doble titulaci\u00f3n es un convenio firmado entre la UPB con una universidad en el exterior. A trav\u00e9s de este convenio, los estudiantes adelantan los cinco primeros semestres en UPB y los tres restantes en la Universidad extranjera con la cual se ha firmado el convenio. Una vez culminados los semestres el estudiante obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de ambas universidades, permiti\u00e9ndole al estudiante contar con m\u00faltiples posibilidades laborales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les universidades se tiene convenios de doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Con la Universidad de Munster en Alemania a trav\u00e9s de este convenio el estudiante queda titulado para ejercer en la Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) y en Colombia como Administrador de Negocios Internacionales y con la Universidad de Queensland en Australia en donde el estudiante queda convalidado para ejercer en Australia y en nuestro pa\u00eds.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estudiar esta carrera en la UPB?",
        "answer": "\u2022 El desarrollo integral del profesional, a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alta calidad, fundamentada en los principios del humanismo cristiano, y que propende por la transparencia en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo moderno. Con la modalidad 4 + 1, el profesional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales culmina su formaci\u00f3n profesional en 4 a\u00f1os y, si lo desea, en un a\u00f1o m\u00e1s optar por una de las alternativas de especializaci\u00f3n que ofrece nuestra Universidad.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo flexible e interdisciplinario gracias a las asignaturas electivas y optativas.\u00a0\r\n\u2022 Actividades complementarias que insertan al estudiante en el ejercicio profesional: Perfil pa\u00eds, Cena de Negocios, Misiones Acad\u00e9micas Nacionales (puertos-embajadas) Misi\u00f3n Acad\u00e9mica Internacional, Asistencia a simulaciones internacionales Modelos, que permiten la representaci\u00f3n de pa\u00edses, entre otros.\u00a0\r\n\u2022 Pr\u00e1cticas profesionales nacionales e internacionales. Convenios de asistencia acad\u00e9mica con universidades de Australia, Corea, Espa\u00f1a, Francia, Honduras, India, Inglaterra, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Taiw\u00e1n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Jap\u00f3n, Cuba, Chile.\u00a0\r\n\u2022 Opciones de doble titulaci\u00f3n con: la Universidad Fachhochschule Munster (Alemania) y la Universidad de Queensland (Australia).\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo que fomenta el esp\u00edritu investigativo y la creatividad, con actitud \u00e9tica y orientada al desarrollo de nuevas soluciones en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Fortaleza en el ingl\u00e9s como segunda lengua, idioma oficial de los negocios Internacionales \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l requisito tiene la carrera para el manejo de Ingles?",
        "answer": "Para ingresar al programa se exigen un puntaje de 35 puntos m\u00ednimo en la prueba de ICFES \u00e1rea ingl\u00e9s; para ingresar a quinto semestre cuatro niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 60 puntos o un examen de suficiencia y para ingresar al s\u00e9ptimo semestre, seis niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 80 puntos o un examen de suficiencia\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEsta carrera tiene buena demanda laboral?",
        "answer": "La Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica est\u00e1 entre las carreras de mayor demanda laboral no s\u00f3lo en Colombia sino a nivel mundial. El ministro de las TIC, David Luna, sostiene que Colombia tiene un d\u00e9ficit de 93.000 profesionales en TIC (Publ\u00edmetro, 2015); las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MinEducaci\u00f3n, 2013) muestran que la empleabilidad en este tipo de profesiones es del 82.3%; a nivel internacional, empresas como (CareerBuilder, 2016) muestran que faltan miles de ingenieros desarrolladores de software, administradores de redes, etc., para llenar las posiciones que el mercado laboral demanda. Como consecuencia de esta necesidad, los salarios de esta profesi\u00f3n est\u00e1n entre los m\u00e1s altos del mercado colombiano e internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 puntaje de Saber 11 requiero para ingresar al programa?",
        "answer": "Un puntaje m\u00ednimo global de 200 puntos en ex\u00e1menes presentados a partir del segundo semestre de 2014, con un m\u00ednimo de 35 puntos en la prueba de matem\u00e1ticas.\n"
    },
    {
        "question": "Si soy tecn\u00f3logo, o me encuentro estudiando en otra universidad, \u00bfme cuentan los cr\u00e9ditos aprobados para completar la Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica en la UPB?",
        "answer": "La UPB realizar\u00e1 un estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas teniendo en cuenta que las asignaturas hayan sido aprobadas seg\u00fan su sistema de calificaci\u00f3n, y que \u00e9stas sean equivalentes en cuanto a competencias, contenidos, intensidades horarias y creditajes. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Si me encuentro estudiando otra carrera en la UPB, o ya soy egresado UPB,\u00a0\n\u00bfme homologan las asignaturas comunes como parte del plan de estudios de Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\r\nLos estudiantes UPB que deseen realizar doble titulaci\u00f3n con Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, cuentan con un plan de homologaci\u00f3n de asignaturas comunes que favorece que desarrollen en forma m\u00e1s \u00e1gil el plan de estudios de esta Ingenier\u00eda. Adem\u00e1s, obtendr\u00e1n descuento sobre el promedio del valor del cr\u00e9dito de los dos programas mientras los cursen en simult\u00e1nea.\u00a0\nAs\u00ed mismo los egresados UPB que deseen realizar su segunda carrera en Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, obtendr\u00e1n el reconocimiento de todas las asignaturas comunes en sus planes de estudio; adem\u00e1s obtendr\u00e1n descuento en el valor del cr\u00e9dito durante toda su segunda carrera.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o para un Ingeniero de Sistemas e inform\u00e1tica ? ",
        "answer": "El Ingeniero de Sistemas e Inform\u00e1tica egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas, una formaci\u00f3n \u00e9tico-humanista caracter\u00edstica del profesional Bolivariano y desarrolla las competencias necesarias para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas: Computaci\u00f3n\u00a0\r\nIngenier\u00eda de software\u00a0\r\nBases de datos\u00a0\r\nDesarrollo de aplicaciones m\u00f3viles\u00a0\r\nRedes de datos y telem\u00e1tica\u00a0\r\nSeguridad inform\u00e1tica\u00a0\r\nGerencia de proyectos tecnol\u00f3gicos\u00a0\r\nGesti\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con certificaci\u00f3n de alta calidad?",
        "answer": "S\u00ed, en el programa cuenta con certificaci\u00f3n de alta calidad del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, expedida el 30 de junio de 2009. El programa cuenta con m\u00e1s de veinticinco \u00a0a\u00f1os de vida acad\u00e9mica consolidada, respaldado en un prestigioso grupo de docentes, el desarrollo de acciones de formaci\u00f3n profesional y human\u00edstica, y m\u00faltiples investigaciones que generan un importante impacto en la sociedad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Electr\u00f3nico?",
        "answer": "El Ingeniero Electr\u00f3nico egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas y t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda con amplios conocimientos en los campos espec\u00edficos de la ingenier\u00eda electr\u00f3nica. Adem\u00e1s tiene una formaci\u00f3n complementaria en idiomas y cultura general, esp\u00edritu investigativo y creativo, alta sensibilidad social y una estructura \u00e9tico-humanista, caracter\u00edstica del profesional Bolivariano, que lo capacitan para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas:\r\nControl y automatizaci\u00f3n de procesos industriales.\r\nDise\u00f1o, mantenimiento y operaci\u00f3n de sistemas de radiocomunicaciones y redes de datos.\u00a0\r\nDesarrollo y manejo de software especializado.\u00a0\r\nDise\u00f1o e implementaci\u00f3n de aplicaciones en microelectr\u00f3nica.\r\nDise\u00f1o, desarrollo y mantenimiento de equipos biom\u00e9dicos.\u00a0\r\nPlaneaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos de ingenier\u00eda. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posiblidad de realizar simultaneamente dos programas?        ",
        "answer": "S\u00ed, existe la posibilidad de hacer simultaneamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y recibir los t\u00edtulos correspondientes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos y cu\u00e1les semilleros tiene la facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica?",
        "answer": "La facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con 4 semilleros de investigaci\u00f3n, los cuales son:\r\nSemillero en rob\u00f3tica, instrumentaci\u00f3n y control (Robic).\r\nSemillero de investigaci\u00f3n en bioingenier\u00eda, se\u00f1ales y microelectr\u00f3nica (Bisemic).\r\nSemillero en Advanced Device (ADT).\r\nSemillero de Investigaci\u00f3n en Audio (SIAudio).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les laboratorios tiene la facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica?        ",
        "answer": "La Facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con laboratorios especializados en cada \u00e1rea de conocimiento, los cuales est\u00e1n distribuidos as\u00ed:\u00a0\r\nLaboratorios de electr\u00f3nica b\u00e1sica (4 en total)\r\nLaboratorio de antenas\r\nLaboratorio de comunicaciones b\u00e1sicas.\r\nLaboratorio de control Laboratorio de bioingenier\u00eda, se\u00f1ales y microelectr\u00f3nica.\u00a0\r\nLaboratorio de instrumentaci\u00f3n.\r\nLaboratorio de redes de datos.\r\nLaboratorio de electr\u00f3nica industrial.\r\nLaboratorio de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del Programa de Ingenier\u00eda Industrial?        ",
        "answer": "El programa tiene una duraci\u00f3n de 10 semestres acad\u00e9micos con un total de 176 cr\u00e9ditos y 62 asignaturas \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son las capacitaciones laborales?",
        "answer": "El Programa de Egresados de la UPB Bucaramanga ofrece a os estudiantes de \u00faltimo semestre que est\u00e1n por salir a pr\u00e1citca empresarial, una serie de capacitaciones laborales donde a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de la hoja de vida, simulacros de entrevistas, entre otras din\u00e1micas, apoyan la formaci\u00f3n del futuro profesional con el fin de que tenga \u00e9xito en la inserci\u00f3n laboral.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la matricula Programa de Ingenier\u00eda Industrial?       ",
        "answer": "Pago por cr\u00e9ditos seg\u00fan estrato de colegio de origen remitir a RESOLUCI\u00d3N RECTORAL http://www.upbbga.edu.co/filesupb/resolucionpregrado2016.pdf?_ga=1.227635805.1135898575.1456439661\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica cuenta con acreditaci\u00f3n de alta calidad?",
        "answer": "Actualmente el Programa est\u00e1 en proceso de Acreditaci\u00f3n de Alta Calidad\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Mec\u00e1nico? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0",
        "answer": "El Ingeniero Mec\u00e1nico egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en matem\u00e1ticas, ciencias b\u00e1sicas, ciencias aplicadas, electr\u00f3nica e inform\u00e1tica, enriquecida con la formaci\u00f3n \u00e9tica y human\u00edstica del profesional Bolivariano. Desde las aulas tiene una clara orientaci\u00f3n hacia la gesti\u00f3n industrial y tecnol\u00f3gica, con capacidad de promover y crear nuevas empresas. Es un ingeniero de esp\u00edritu emprendedor y un l\u00edder tecnol\u00f3gico y empresarial.\r\nSus campos de desempe\u00f1o son :\u00a0\r\nSimulaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de m\u00e1quinas y procesos.\r\nDise\u00f1o, ingenier\u00eda y manufactura asistidos por computador.\r\nMontaje y mantenimiento industrial y agroindustrial.\r\nDirecci\u00f3n y control de plantas industriales y energ\u00e9ticas.\r\nInvestigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico.\r\nAplicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de maquinaria y tecnolog\u00eda.\r\nInterventor\u00eda y consultor\u00eda de proyectos industriales y energ\u00e9ticos.\r\nPromoci\u00f3n y creaci\u00f3n de empresas industriales, energ\u00e9ticas, de ingenier\u00eda y servicios.\r\nGesti\u00f3n de proyectos, automatizaci\u00f3n, procesos y mantenimiento. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSiendo estudiante de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica , tengo la posibilidad de realizar intercambio a otro pa\u00eds? \u00a0",
        "answer": "El programa ofrece la posibilidad de movilidad internacional y doble titulaci\u00f3n con universidades de reconocido prestigio del extranjero con las cuales la Universidad ha firmado convenios. \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posibilidad de realizar dos programas simult\u00e1neamente? ",
        "answer": "Si, existe la posibilidad de realizar simult\u00e1neamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y obtener los t\u00edtulos correspondientes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los semilleros de Investigaci\u00f3n?",
        "answer": "El programa de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica cuenta con tres Semilleros de Investigaci\u00f3n los cuales son:\u00a0\r\nCAD & CAE\r\nEnerg\u00edas limpias y renovables.\r\nVibraciones mec\u00e1nicas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo estudiar Psicolog\u00eda a distancia?",
        "answer": "No, el programa de Psicolog\u00eda se oferta de forma presencial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 duraci\u00f3n tiene el programa de Psicolog\u00eda en la UPB?",
        "answer": "Tiene una duraci\u00f3n de 10 Semestres.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 hace la diferencia estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la UPB seccional Bucaramanga? ",
        "answer": "Ofrece un plan de estudios distinto a los dem\u00e1s, el modelo proyectual del dise\u00f1o est\u00e1 incorporado en todos los semestres de modo que el conocimiento se vuelve integrado, por otro lado el estudiante se convierte en investigador ya que desde el primero hasta el \u00faltimo semestre el enfoque investigativo est\u00e1 presente en cursos que as\u00ed lo comprueban.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon qu\u00e9 recursos cuenta la Facultad de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico?",
        "answer": "Su principal y m\u00e1s valioso activo son sus docentes, personas expertas en los diferentes campos de acci\u00f3n del dise\u00f1o gr\u00e1fico, con experiencia y calidad humana, a su vez, el programa de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico est\u00e1 ubicado en el moderno Edificio L, que con 5 mil metros cuadrados de espacio y construido en el a\u00f1o 2016 cuenta con una moderna infraestructura f\u00edsica, tecnol\u00f3gica y medioambiental, el programa comparte otros espacios de la planta f\u00edsica de la universidad, contamos con laboratorios y espacios tales como: Aulas de expresi\u00f3n y dibujo, Laboratorios de computaci\u00f3n gr\u00e1fica, Laboratorio de productos gr\u00e1ficos, Laboratorio de Fotograf\u00eda, \u00c1reas acad\u00e9micas y docentes, software y equipos de tecnolog\u00eda de punta, computaci\u00f3n en la nube, correo electr\u00f3nico personal para cada estudiante con m\u00e1s de 1 Tera de espacio virtual, un equipo de soporte t\u00e9cnico especializado en cada uno de los campos t\u00e9cnicos espec\u00edficos, sin contar con todos los servicios adquiridos por cualquier estudiante que ingresa a la Universidad Pontificia Bolivariana: Formaci\u00f3n Humana y Cristiana, Biblioteca, Bienestar Universitario, Movilidad Internacional, Convenios Empresariales, etc.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 diferencia tiene estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la UPB y no en otra universidad de la regi\u00f3n? ",
        "answer": "En el sexto, s\u00e9ptimo y octavo semestre, estudiantes y docentes realizan inmersiones en sectores productivos de la regi\u00f3n tales como Gr\u00e1fica e Indumentaria que promueve el encuentro del dise\u00f1o gr\u00e1fico con la industria marroquinera, el calzado, la joyer\u00eda y las confecciones, tambi\u00e9n en Cultura y Turismo que busca el encuentro del dise\u00f1o gr\u00e1fico con este importante sector productivo en la promoci\u00f3n, publicidad, comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n tur\u00edstica propendiendo por la protecci\u00f3n del patrimonio como agente de valor para la regi\u00f3n, el pa\u00eds y el mundo entero.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfS\u00ed es rentable estudiar esta carrera?",
        "answer": "El dise\u00f1o gr\u00e1fico ha tenido un crecimiento exponencial en los \u00faltimos a\u00f1os, el advenimiento de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n ha permeado todos los sectores productivos y comerciales, hoy en d\u00eda todas las empresas y organizaciones quieren comunicarse bien, no solo porque creen en esta idea, sino que el mercado mismo se los est\u00e1 exigiendo, esto significa sostener una imagen de marca, un prestigio, y una de las t\u00e1cticas que funcionan para lograrlo es precisamente el dise\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSu producto, empresa, servicio, o marca son buenos? ",
        "answer": "seguramente si, entonces es necesario demostrarlo, el dise\u00f1o gr\u00e1fico es un aliado en la comercializaci\u00f3n efectiva de productos, en los procesos mercadol\u00f3gicos y publicitarios, en la comunicaci\u00f3n digital v\u00eda internet y dispositivos m\u00f3viles, en la gran industria del entretenimiento en videojuegos, animaciones, en la construcci\u00f3n de material educativo para la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media, universitaria y en posgrados, en la capacitaci\u00f3n y entrenamiento empresarial, en el dise\u00f1o de empaques, en se\u00f1alizaci\u00f3n y arquigraf\u00eda, el plan de estudios ofrece opciones profesionales enmarcadas en el concepto del \"\"Dise\u00f1o Ampliado\"\" que busca que el dise\u00f1ador se integre f\u00e1cilmente con cualquier sector productivo, comercial y empresarial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo especializarme, tengo opciones de tener un conocimiento espec\u00edfico?",
        "answer": "En el sexto, s\u00e9ptimo y octavo semestre los estudiantes tienen la opci\u00f3n de escoger una de las 3 lineas optativas profesionales tales como: Did\u00e1ctica y Entretenimiento (Did\u00e1ctica e Infograf\u00eda; Medios Digitales Educativos, e- learning); Dise\u00f1o Digital (Ilustraci\u00f3n Digital; Modelado y Animaci\u00f3n 3D; Dise\u00f1o Web, Apps, M\u00f3viles, Videojuegos y Animaci\u00f3n); Identidad y Marca ( Branding, Comunicaci\u00f3n Organizacional - Dircom; Medios Audiovisuales).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo hacer un posgrado?",
        "answer": "Si puede especializarse en :\r\nDesarrollo de aplicaciones m\u00f3viles.\r\nRedes de datos y telem\u00e1tica.\r\nSeguridad inform\u00e1tica.\r\nGerencia de proyectos tecnol\u00f3gicos.\r\nGesti\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial se puede realizar en otras sedes de la UPB en Colombia?",
        "answer": "No, solo se puede realizar en la UPB Seccional Bucaramanga.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto vale la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "Ver tarifa publicada en esta p\u00e1gina.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la periodicidad de las clases?",
        "answer": "Las clases se realizan semanalmente y de forma presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posibilidad de tomar clases cada 15 d\u00edas?",
        "answer": "\u00a0\nNo, esta es una especializaci\u00f3n presencial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario que se maneja en el programa?",
        "answer": "\u00a0\nViernes de 6:00pm a 10:00 p.m. y S\u00e1bados de 7:00am a 1:00 p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo puedo cumplir con mi  requisito de suficiencia en segunda  lengua?",
        "answer": "A trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de los cursos que comprende el programa elegido, o de la presentaci\u00f3n de un examen de suficiencia, ya sea institucional o\u00a0 internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 idiomas puedo estudiar en la  UPB Bucaramanga para cumplir el requisito de suficiencia en segunda lengua?",
        "answer": "Ingl\u00e9s, portugu\u00e9s, franc\u00e9s, italiano\u00a0 y alem\u00e1n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto dura un curso de idiomas?",
        "answer": "Cada nivel tiene una duraci\u00f3n de\u00a0 sesenta (60) horas de actividad acad\u00e9mica. Los cursos regulares se desarrollan a lo largo del semestre durante quince semanas, los cursos intensivos tienen una duraci\u00f3n de seis semanas y los cursos intersemestrales se desarrollan en tres semanas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1n programados los cursos intensivos de ingl\u00e9s?",
        "answer": "Hay cuatro ciclos en el a\u00f1o, dos por semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde se publican los NRC de los cursos?",
        "answer": "Los NRC encuentran publicados en la cartelera del Departamento y en la p\u00e1gina institucional de la universidad en la secci\u00f3n de noticias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el procedimiento para solicitar un curso dirigido?",
        "answer": "Enviar carta al Departamento haciendo la solicitud del curso, especificando el horario requerido.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo y d\u00f3nde se publican los resultados de los ex\u00e1menes de clasificaci\u00f3n y suficiencia?",
        "answer": "Los resultados de los examenes se publican una semana despu\u00e9s de su aplicaci\u00f3n en la cartelera del Departamento, ubicada a la entrada de la oficina H308.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 estudiar la especializaci\u00f3n en Gerencia de la comunicaci\u00f3n en las organizacional?",
        "answer": "\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos semestres se deben cursar?",
        "answer": "Dos semestres acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa maneja alg\u00fan tipo de descuento?",
        "answer": "\u00a0\n5% por pronto pago, \"pago total de la matr\u00edcula por los dos semestres acad\u00e9micos\". 10% de descuento por ser familiar en primer grado de consanguinidad, de un estudiante activo o egresado de alg\u00fan programa acad\u00e9mico de la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer cuando no puedo asistir a una clase?",
        "answer": "Informar a la coordinaci\u00f3n del programa formalmente y en el caso que tenga una incapacidad m\u00e9dica anexarla.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa especializaci\u00f3n es conducente a t\u00edtulo de maestr\u00eda?",
        "answer": "Si. La Especializaci\u00f3n en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s de la Universidad Pontificia Bolivariana - UPB Seccional Bucaramanga, es un programa de posgrado con l\u00ednea de Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n o Maestr\u00eda en Procesos de Aprendizaje y Ense\u00f1anza de Segundas Lenguas en la Universidad Pontificia Bolivariana de Medell\u00edn. Es decir, los 20 cr\u00e9ditos acad\u00e9micos ofrecidos por la Especializaci\u00f3n, pueden ser reconocidos en dichos programas. El programa de Maestr\u00eda se ofrece en Medell\u00edn, en modalidad semipresencial, es decir con clases cada 15 d\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible acceder a becas o descuentos para la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "La Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga\u00a0tiene como pol\u00edtica otorgar un 10% de descuento a los egresados\u00a0UPB, as\u00ed mismo, este 10% de descuento en el valor de la matr\u00edcula aplica\u00a0cuando m\u00e1s de 2 trabajadores de la misma empresa\u00a0se inscriben para desarrolla cualquier posgrados en la misma cohorte.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se realiza la pr\u00e1ctica y qu\u00e9 intensidad horaria tiene?",
        "answer": "La pr\u00e1ctica se realiza en las instituciones de convenio con la Universidad, en la atenci\u00f3n a casos cl\u00ednicos. La pr\u00e1ctica 1 tiene una intensidad de 60 horas y su objetivo es la evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico. La pr\u00e1ctica 2 tiene una intensidad de 60 horas y su objetivo es la intervenci\u00f3n cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la fecha de admisi\u00f3n al programa?",
        "answer": "El programa lleva a cabo los procesos de admisi\u00f3n durante el segundo semestre de cada a\u00f1o para dar inicio a las actividades acad\u00e9micas durante el primer semestre de cada a\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el t\u00edtulo que se otorga?",
        "answer": "Mag\u00edster en Derecho. El \u00e9nfasis es incluido en el acta de grado\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qui\u00e9nes va dirigida la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "A ingenieros civiles o de v\u00edas y transporte y afines\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon la especializaci\u00f3n se otorga la licencia en salud ocupacional ?",
        "answer": "\u00a0\nDe acuerdo con la resoluci\u00f3n 4502 del 28 de diciembre de 2012, all\u00ed se encuentran contemplados los requisitos para que una persona natural pueda obtener la licencia en salud ocupacional. El tr\u00e1mite se realiza ante la secretar\u00eda de educaci\u00f3n del departamento para que ellos convaliden la intensidad horaria de los temas vistos en la especializaci\u00f3n y ver si se alcanza a otorgar la licencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos Semestre se deben cursar?",
        "answer": "Dos semestres acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos graduados posee la Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "Hasta el momento se han graduado 5\u00a0estudiantes de la primera cohorte.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipos de becas o descuentos ofrece la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga?",
        "answer": "En la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, se otorgan becas como la Juan Pablo II y Subsidio del 25% para residentes de estrato 1 y 2.\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 documentos deben presentar los aspirantes a ingresar por transferencia externa?",
        "answer": "Contenidos program\u00e1ticos de las asignaturas cursadas.\nCertificado de notas de las asignaturas cursadas.\nCarta de solicitud de estudio dirigida al Director de la Facultad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 clase de est\u00edmulos acad\u00e9micos otorga la Universidad en Bucaramanga?",
        "answer": "Reconocimiento a estudiantes distinguidos.\nBecas de Honor y de m\u00e9rito cient\u00edfico, cultural o deportivo.\nOtorgamiento de monitor\u00edas docentes.\nOtorgamiento de monitor\u00edas de investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible reservar el cupo?",
        "answer": "Al aspirante que haya sido admitido y por diversas razones no pueda iniciar sus estudios se les reservar\u00e1 el cupo, prev\u00eda solicitud ante el Departamento de Admisiones, y Registro Control Acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo es el proceso de ingreso para visitantes al Campus Bucaramanga?",
        "answer": "Cuando un visitante ingresa por primera vez al Campus, debe presentar la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda, se realiza un registro en el software de visitantes y se le toma una fotograf\u00eda, El sistema guarda los lugares m\u00e1s frecuentados del usuario, e inmediatamente la c\u00e9dula es devuelta.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo pagar servicio de parqueadero al ingresar al Campus Bucaramanga?",
        "answer": "NO. El servicio de parqueadero en la Universidad es gratuito. Los estacionamientos cuentan con vigilancia permanente y est\u00e1n dotados con c\u00e1maras y dispositivos electr\u00f3nicos para tranquilidad de la comunidad universitaria.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se consultan los cr\u00e9ditos de Deportes y Cultura en el SIGAA?",
        "answer": "1. Ingresar al SIGAA.\r\n2. Buscar tu historial acad\u00e9mico\r\n3. Seleccionar en el per\u00edodo: Actividad Curricular Libre.\r\n4. Sumar el valor que aparece en cr\u00e9ditos frente a cada actividad aprobada.\r\n5. Verificar que la suma sea igual o superior a 2.00 cr\u00e9ditos para Cultura y 2.00 cr\u00e9ditos para Deportes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se puede acceder al Programa de Apoyo en Alimentos?",
        "answer": "La primera semana de clase se abren las inscripciones. Los interesados deben acercarse a la Unidad de Trabajo Social, (Edificio G-202) para solicitar el formulario de inscripci\u00f3n e indagar por los requisitos que se deben entregar para ser aspirante.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipo de asesor\u00edas se pueden solicitar en Bienestar Universitario?",
        "answer": "Asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, orientaci\u00f3n vocacional, orientaci\u00f3n laboral, valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica para intercambio interinstitucional, acompa\u00f1amiento familiar, trabajo social, salud ocupacional y m\u00e9dico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consisten los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n?",
        "answer": "Son todas las acciones, actividades y procedimientos dentro de los diferentes programas orientados a todos los miembros de la comunidad universitaria, con el fin de mejorar sus condiciones de vida, disfrutar de una vida saludable y mantenerse sanos f\u00edsica y \u00a0mentalmente.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se puede participar en un programa del \u00c1rea M\u00e9dica de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n?",
        "answer": "En el edificio G-203, se puede pedir la cita para una asesor\u00eda individual en el programa de preferencia.\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfBienestar Universitario expide incapacidades y excusas m\u00e9dicas?",
        "answer": "No. Por Acto Aprobatorio 028-09, de octubre 6 de 2009, Bienestar Universitario \u00a0no est\u00e1 autorizado \u00a0para expedir ni avalar incapacidades. Este documento debe ser expedido por una EPS y validado por el director de la facultad a la que \u00a0se pertenezca. En el caso de los empleados, no se expiden incapacidades pero s\u00ed se apoya el procedimiento interinstitucional de validaci\u00f3n y trascripci\u00f3n de las incapacidades.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay que ser cat\u00f3lico para estudiar en la UPB?",
        "answer": "No. La Universidad Pontificia Bolivariana respeta la libertad de cultos, acoge en ella a todo aquel que tenga inter\u00e9s en formarse como profesional a la luz del humanismo cristiano\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 significa Gran Canciller y cu\u00e1l es su importancia para la Universidad?",
        "answer": "Es Gran Canciller de la Universidad, por derecho propio, el Arzobispo de la Arquidi\u00f3cesis de Medell\u00edn o quien haga sus veces. De acuerdo con la legislaci\u00f3n Can\u00f3nica, ejerce la m\u00e1xima autoridad sobre la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es nuestra relaci\u00f3n con la Santa Sede?",
        "answer": "la Universidad Pontifica Bolivariana fue erigida en calidad de persona jur\u00eddica de Derecho Can\u00f3nico el 15 de septiembre de 1936, como una fundaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica, elevada a la calidad \u00a0por decreto de la Sagrada Congregaci\u00f3n para La educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los vicerrectores y qui\u00e9n los nombra?",
        "answer": "El Vicerrector General es la persona con autoridad inmediata delegada del Rector General, para la direcci\u00f3n de toda la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector General de com\u00fan acuerdo con el Gran Canciller de la Universidad.\r\nLos Vicerrectores son los responsables de la gesti\u00f3n\r\n\u00a0en los m\u00e1ximos subsistemas institucionales. Tambi\u00e9n son nombrados por el Rector General, con consentimiento del Gran Canciller.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de atenci\u00f3n?",
        "answer": "Los horarios de atenci\u00f3n de la Universidad son de lunes a viernes de 7 AM a 12 M y de 2 PM a 6 PM\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inici\u00f3 labores la Seccional Monter\u00eda?",
        "answer": "La Universidad inici\u00f3 labores academicas en el a\u00f1o de 1995 con la especializaci\u00f3n en Derecho procesal con \u00e9nfasis en procedimiento Civil.\n"
    },
    {
        "question": "Tengo constituida la empresas \u00bfpuedo recibir acompa\u00f1amiento?",
        "answer": "S\u00ed se puede recibir asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento, este procedimietno se llam Fortalecimiento empresarial, el cual te colaborar\u00e1 a mejorar lo resultados y perfeccionar los procesos a administrativos y/o comerciales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son los n\u00facleos integradores?",
        "answer": "Los n\u00facleos integradores son espacios curriculares de formaci\u00f3n que favorece la pr\u00e1ctica investigativa y el logro de las competencias de formaci\u00f3n institucional; se desarrolla a trav\u00e9s de proyectos y se privilegia el trabajo en equipo. Es un espacio de formaci\u00f3n en donde el estudiante est\u00e1 en constante aptitud reflexiva de las experiencias personales y colectivas de aprendizaje, en donde se integra conocimiento en torno de la investigaci\u00f3n.\u00a0\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfYo puedo aplicar a alg\u00fan descuento?",
        "answer": "Solo aplica a Egresados, estudiantes UPB y convenios vigentes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisito necesito cumplir para ser certificado?",
        "answer": "Cumplir 80% de asistencia.\n"
    },
    {
        "question": "Pregunta frecuente prueba\u00a0bucaramanga 1",
        "answer": "Pregunta frecuente prueba\u00a0bucaramanga 1\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para graduarse en el programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "El programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas busca generar conocimiento a partir de las opciones de grado que respondan a la soluci\u00f3n certera del entorno empresarial con sentido de responsabilidad social basado en los valores y principios del humanismo cristiano. Como opciones de grado\u00a0la Especializaci\u00f3n en Finanzas contempla dos alternativas: Seminario de Grado o Monograf\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Electricista?",
        "answer": "El Ingeniero Electricista egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas, una formaci\u00f3n \u00e9tico-humanista caracter\u00edstica del profesional Bolivariano y tiene las competencias necesarias para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas: Producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,\u00a0Transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica, An\u00e1lisis de sistemas el\u00e9ctricos,\u00a0Control, protecci\u00f3n y medici\u00f3n de sistemas el\u00e9ctricos,\u00a0Consumo y comercializaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,\u00a0Instalaciones el\u00e9ctricas residenciales, comerciales e industriales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posiblidad de realizar simultaneamente dos programas?        ",
        "answer": "S\u00ed, existe la posibilidad de hacer simultaneamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y recibir los t\u00edtulos correspondientes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los grupos de Investigaci\u00f3n del programa de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica?",
        "answer": "Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica se apoya en el\u00a0Grupo de Investigaci\u00f3n en\u00a0Control Industrial, perteneciente a la Facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo funciona la modalidad virtual?",
        "answer": "Este modelo de comunicaci\u00f3n virtual no consiste en telepresencia, es decir, no es la transmisi\u00f3n en l\u00ednea ni asincr\u00f3nica de clases presenciales. Cada curso es dise\u00f1ado a partir de un modelo pedag\u00f3gico para la virtualidad elaborado por el Grupo de Investigaci\u00f3n Educaci\u00f3n en Ambientes Virtuales de la UPB. Los saberes espec\u00edficos de cada curso son recontextualizados y redise\u00f1ados para esta modalidad, que implica nuevos enfoques de los roles docente y discente. No se cursan asignaturas simult\u00e1neas, sino que se van desarrollando una a una, de manera intensiva y con una duraci\u00f3n entre tres y cinco semanas, dependiendo del n\u00famero de cr\u00e9ditos. La Universidad utiliza la plataforma virtual de aprendizaje Moodle. Para las actividades en l\u00ednea se usa la plataforma Webex.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes pueden acceder a nuestro servicio gratuito?",
        "answer": "Persona natural o jur\u00eddica socioecon\u00f3micamente vulnerable. Esta situaci\u00f3n de vulnerabilidad ser\u00e1 sometida a estudio por parte del judicante y/o estudiante de Consultorio Jur\u00eddico de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, que recibe inicialmente al usuario. En caso de aprobar el filtro, se proceder\u00e1 a llenar el formato de solicitud de audiencia de conciliaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo es el tr\u00e1mite para solicitar servicio en el centro de conciliaci\u00f3n?",
        "answer": "El usuario debe acercarse personalmente al Consultorio Jur\u00eddico de la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Bucaramanga, ubicado en la Carrera 8 No. 6 \u2013 37 de Piedecuesta, en los horarios de 8:00 am a 12:00 m, y de 2:00 pm a 5:00 pm, con la documentaci\u00f3n anteriormente mencionada para poder atender su solicitud.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se acredita la situaci\u00f3n de vulnerabilidad?",
        "answer": "El usuario para acreditar su situaci\u00f3n socioecon\u00f3micamente vulnerable deber\u00e1 adjuntar:\n\nCopia de la \u00faltima factura de servicios p\u00fablicos domiciliarios. S\u00f3lo se atienden a las personas de estrato 1, 2 y 3 (esta \u00faltima en algunos casos espec\u00edficos).\nCopia del carn\u00e9 del Sisb\u00e9n con un puntaje igual o inferior a 50 puntos.\nCopia del listado censal (v\u00edctimas del conflicto armado)\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o del Psic\u00f3logo?",
        "answer": "\u00a0\nEl psic\u00f3logo egresado de la UPB Bucaramanga\u00a0 se puede desempe\u00f1ar en cl\u00ednicas, hospitales, unidades de salud - IPS, consulta particular, instituciones educativas,\u00a0 comisar\u00edas de familia , centros de reclusi\u00f3n, organizaciones y empresas\u00a0 del sector p\u00fablico y privado, y en comunidades y en grupos sociales en general.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1ntos grupos de investigaci\u00f3n cuenta la Facultad de Psicolog\u00eda?",
        "answer": "La Facultad de Psicolog\u00eda cuenta con 4 grupos de investigaci\u00f3n los cuales son:\n\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Neurociencias y Comportamiento UIS - UPB\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Productividad y Competitividad\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en An\u00e1lisis y Transformaci\u00f3n Psicosocial\n\nY participa en un grupo interdisciplinario el cual es: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Saber, Educaci\u00f3n y Docencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los semilleros de investigaci\u00f3n de la facultad de Psicolog\u00eda?",
        "answer": "El programa de Psicolog\u00eda cuenta con cuatro Semilleros de Investigaci\u00f3n integrados por estudiantes del programa, los cuales son:\n\nFactores de riesgo y salud\nCalidad de vida\nNeurociencias y comportamiento\nEducaci\u00f3n Psicosocial\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto cuesta la matr\u00edcula?",
        "answer": "El valor de la matr\u00edcula depende del colegio de d\u00f3nde es egresado el estudiante. En la p\u00e1gina web de la universidad puede visualizar los valores de los cr\u00e9ditos en la secci\u00f3n \"Tarifa pregrado\", los cuales se multiplican por el n\u00famero de cr\u00e9ditos que tiene cada semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa en semestres?",
        "answer": "10 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el grado de formaci\u00f3n de los docentes?",
        "answer": "El personal docente de la facultad de ciencias pol\u00edticas y gobierno, se encuentra altamente calificado en especializaci\u00f3n y maestr\u00eda, dentro del personal de planta se encuentran en formaci\u00f3n docentes en el grado de doctor y todos cuentan con la experiencia profesional propia del \u00e1rea de formaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 5 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario del programa?",
        "answer": "Cada quince d\u00edas:\u00a0Viernes\u00a0de 7:00 a.m a 12:00 m y 1:00 a 6:00 p.m y\u00a0S\u00e1bados\u00a0de 7:00 a.m a 12:00 m y 1:00 a 6:00 p.m\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les universidades se tiene convenios de doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Con la Universidad de Munster en Alemania a trav\u00e9s de este convenio el estudiante queda titulado para ejercer en la Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) y en Colombia como Administrador de Negocios Internacionales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puede desempe\u00f1arse?",
        "answer": "El Mag\u00edster en Gesti\u00f3n de la Educaci\u00f3n de la UPB podr\u00e1 desempe\u00f1arse en el campo de la gesti\u00f3n curricular y de proyectos educativos, consultor\u00edas, asesoramiento pedag\u00f3gico y did\u00e1ctico en la modalidad presencial y en l\u00ednea, consultor\u00eda en instituciones del sector educativo privadas y/o p\u00fablicas, en las \u00e1reas de:\n\u2022 Gesti\u00f3n Educativa: Gestiona proyectos para resolver problem\u00e1ticas educativas, a nivel de gesti\u00f3n directiva, acad\u00e9mica y administrativa en la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y superior. As\u00ed como los sistemas de aseguramiento de la calidad en instituciones de educaci\u00f3n.\n\u2022 Innovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica: Formula estrategias pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas innovadoras para mejorar las pr\u00e1cticas educativas en los diferentes niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y superior.\n\u2022 TIC en la Educaci\u00f3n: Implementa y eval\u00faa la incidencia de las TIC aplicadas a la gesti\u00f3n educativa y a los procesos pedag\u00f3gicos y did\u00e1cticos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el proceso de admisi\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\n1. Inscripci\u00f3n\u00a0\nDiligencia el formulario de admisi\u00f3n\u00a0\r\n\u00a0\nIngresa a la p\u00e1gina web www.upb.edu.co, dir\u00edgete a la secci\u00f3n de inscripciones y diligencia el formulario de admisi\u00f3n. Una vez finalizado, imprime la colilla de pago por la suma de $120.000 correspondientes a los derechos de admisi\u00f3n (no reembolsables).\n\u00a0\nEnv\u00eda a admisiones.bga@upb.edu.co los siguientes documentos\r\n\u00a0\n\u2022 Fotocopia del documento de identidad.\n\u2022 Fotocopia del diploma profesional o una certificaci\u00f3n a grado (se entiende como candidato a grado el estudiante que solo le falta la ceremonia de grado).\n\u2022 Hoja de vida actualizada.\n\u2022 Una fotograf\u00eda a color 3x4.\n\u2022 Comprobante de pago de los derechos de admisi\u00f3n.\n\u00a0\n2. Selecci\u00f3n\u00a0\nPresenta entrevista con el coordinador del Programa\n\u00a0\n3. Matr\u00edcula\nRegistra los cursos\nRealiza el pago de matricula\nCarnetizaci\u00f3n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de atenci\u00f3n del Centro de Conciliaci\u00f3n?",
        "answer": "Lunes a viernes en el horario de\u00a08:00 a 11:45\u00a0del mediod\u00eda\u00a0y de 1:30\u00a0a 4:30\u00a0p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQue son las ciencias pol\u00edticas?",
        "answer": "La Ciencia Pol\u00edtica es una disciplina de las ciencias sociales que analiza, interpreta y explica los fen\u00f3menos pol\u00edticos y las relaciones de poder. Sus or\u00edgenes pueden rastrearse desde la primera mitad del siglo XX en Europa y en los Estados Unidos; para el caso de Colombia, la Ciencia Pol\u00edtica comienza su proceso de consolidaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n desde finales de la d\u00e9cada de los setenta.\u00a0\nLos grandes aportes de la disciplina en investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de nuevo conocimiento se encuentran en campos tem\u00e1ticos como le teor\u00eda democr\u00e1tica, la teor\u00eda del poder, los sistemas electorales, la administraci\u00f3n del Estado, los conflictos armados, entre otros.\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 12 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios. Por disposici\u00f3n legal quien pretenda obtener el t\u00edtulo de Polit\u00f3logo y Profesional en Gobierno podr\u00e1 optar por trabajo de grado o pr\u00e1ctica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa en semestres?",
        "answer": "8 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLas Ciencias Politicas y el Derecho son lo mismo?",
        "answer": "Son disciplinas diferentes, pero con intereses comunes en temas relacionados con el Estado y otras formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica.\u00a0 La ciencia pol\u00edtica se orienta a estudiar las instituciones, las relaciones de poder y las decisiones gubernamentales, que normalmente est\u00e1n expresadas en instrumentos jur\u00eddicos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 estudiar ciencias pol\u00edticas y Gobierno? ",
        "answer": "El estudio de las Ciencias pol\u00edticas y el Gobierno en la Universidad Pontificia Bolivariana permite a los estudiantes adquirir herramientas te\u00f3rico-conceptuales y operativas para hacer una lectura reflexiva y critica de la realidad sociopol\u00edtica local, regional y global. A su vez, potencializa capacidades humanas y desarrolla competencias indispensables para la toma de decisiones en la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n p\u00fablica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de clases?",
        "answer": "Fines de semana cada 15 d\u00edas. Los cursos presenciales son los viernes y s\u00e1bados en la franja horaria de 7:00 am a 6:00 pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe requiere tener un posgrado, para desarrollar la Maestr\u00eda? ",
        "answer": "No, el \u00fanico requisito, es poseer t\u00edtulo profesional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe requiere tener un posgrado, para desarrollar la Maestr\u00eda?",
        "answer": "No, el \u00fanico requisito, es poseer t\u00edtulo profesional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste alg\u00fan descuento especial?",
        "answer": "Si eres egresado nuestro, recibes 10% de descuento y un 5% de descuento, si pagas la totalidad de la Maestr\u00eda\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "Si, existen 2 materias dentro del programa (An\u00e1lisis T\u00e9cnico Comercial I \u2013 An\u00e1lisis T\u00e9cnico Comercial II), en donde de manera opcional, podr\u00e1n experimentar un viaje Nacional y un viaje Internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe debe hacer investigaci\u00f3n para obtener el t\u00edtulo? ",
        "answer": "\u00a0Si, a pesar que el enfoque es de Profundizaci\u00f3n, se debe desarrollar un Proyecto de grado como requisito para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs requisito, hablar ingl\u00e9s?",
        "answer": "No, sin embargo, en algunas materias, los docentes trabajan material en ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo funciona la modalidad virtual en UPB?",
        "answer": "Este modelo de comunicaci\u00f3n virtual no consiste en telepresencia, es decir, no es la transmisi\u00f3n en l\u00ednea ni asincr\u00f3nica de clases presenciales. Cada curso es dise\u00f1ado a partir de un modelo pedag\u00f3gico para la virtualidad elaborado por el Grupo de Investigaci\u00f3n Educaci\u00f3n en Ambientes Virtuales de la UPB. Los saberes espec\u00edficos de cada curso son recontextualizados y redise\u00f1ados para esta modalidad, que implica nuevos enfoques de los roles docente y discente. No se cursan asignaturas simult\u00e1neas, sino que se van desarrollando una a una, de manera intensiva y con una duraci\u00f3n entre tres y cinco semanas, dependiendo del n\u00famero de cr\u00e9ditos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las categor\u00edas que conforman la convocatoria UPB Innova?",
        "answer": "Este a\u00f1o la convocatoria de UPB Innova contar\u00e1 con tres categor\u00edas, las cuales se manejar\u00e1n en diferentes momentos del a\u00f1o:\n\nProyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y/o social.\nProyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y/o social, que den respuesta a un reto planteado.\nProyectos con potencial para ser financiados por cooperaci\u00f3n para el desarrollo.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los focos estrat\u00e9gicos declarados por la Universidad?",
        "answer": "\nHumanizaci\u00f3n y Cultura\nAgua, Alimentaci\u00f3n y Territorio\nEnerg\u00eda\nSalud\nTIC\n\n Focos Estrat\u00e9gicos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 se protege cuando se otorga una patente? ",
        "answer": "Se protegen las invenciones sean de nuevos productos o de procedimientos que sean considerados nuevos, inventivos y con aplicaci\u00f3n industrial.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9n otorga estas patentes en Colombia? ",
        "answer": "En Colombia corresponde a la Superintendencia de Industria y Comercio otorgar las patentes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qui\u00e9n a est\u00e1 dirigida la convocatoria UPB Innova?",
        "answer": "Estructuras de conocimiento, docentes de c\u00e1tedra y estudiantes matriculados en pregrado o postgrado, o cualquier empleado o egresado de la Universidad, a trav\u00e9s a los grupos de investigaci\u00f3n registrados en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n y transferencia y/o en Colciencias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se eval\u00faa y se califica en la educaci\u00f3n virtual en UPB?",
        "answer": "La Universidad establece que la nota m\u00ednima para aprobar en postgrado es 3,5 en una escala de 0 a 5. Cada docente al plantear las actividades genera unos criterios de evaluaci\u00f3n que est\u00e1n disponibles desde el primer d\u00eda de cada curso. Las evaluaciones se basan en trabajos que desarrollan una o varias de las siguientes competencias: interpretativas, argumentativas, de an\u00e1lisis, propositivas, deliberativas, de elaboraci\u00f3n de propuestas y creaci\u00f3n de productos.\n"
    },
    {
        "question": "Si adelanto una investigaci\u00f3n, \u00bfla puedo patentar? ",
        "answer": "S\u00ed. Simplemente se trata de evaluar si lo que se pretende patentar cumple con tres requisitos: Novedad, altura inventiva y aplicaci\u00f3n industrial.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de estudio de la modalidad virtual?",
        "answer": "En este programa virtual no hay clases con horarios. La mayor\u00eda de las actividades son asincr\u00f3nicas, lo que permite que cada estudiante defina sus rutinas de estudio (momentos u horas del d\u00eda en el que realizar\u00e1 las actividades). Una o dos veces por curso hay actividades sincr\u00f3nicas (videoconferencias) programadas con anterioridad, que re\u00fanen a estudiantes con el respectivo docente, para el desarrollo de talleres, paneles, mesas redondas y asesor\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es el CvLAC?",
        "answer": "El CvLAC (Curr\u00edculum Vitae Latinoamericano y del Caribe), es un software que aloja la hoja de vida de las personas que hacen parte del sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n de pa\u00edses como Brasil, Colombia, Venezuela, Ecuador, Chile, Argentina, entre otros.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes son los docentes, tutores o facilitadores de los cursos virtuales?",
        "answer": "En algunas universidades los cursos virtuales est\u00e1n a cargo de facilitadores y tutores. En este postgrado, cada curso es dictado por docentes colombianos o extranjeros, con t\u00edtulo de maestr\u00eda o doctorado, que garantizan la calidad acad\u00e9mica de los cursos y tienen comunicaci\u00f3n directa con los estudiantes. Cada curso tiene uno o varios docentes especializados y con experiencia investigativa en cada tem\u00e1tica espec\u00edfica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los mecanismos de comunicaci\u00f3n entre estudiantes y docentes en la modalidad virtual?",
        "answer": "Se trata de un modelo de aprendizaje virtual colaborativo y de interacciones entre estudiantes y docentes. Las instrucciones de los cursos, los criterios de evaluaci\u00f3n y todos los componentes son suficientemente claros para propiciar el trabajo aut\u00f3nomo por parte del estudiante. Cada curso tiene los siguientes mecanismos para la comunicaci\u00f3n directa: correos electr\u00f3nicos entre el docente y los estudiantes; foro de dudas y preguntas; foros tem\u00e1ticos en cada unidad, videoconferencias, citas para asesor\u00edas y retroalimentaci\u00f3n cualitativa a los trabajos y actividades.\n"
    },
    {
        "question": " Si soy comunicador, fil\u00f3sofo, abogado o polit\u00f3logo, \u00bftambi\u00e9n puedo patentar? ",
        "answer": "Si lo que se crea es una invenci\u00f3n, s\u00ed. Pero si lo que se produce es una obra, la protecci\u00f3n no ser\u00e1 por la v\u00eda de la patente sino por Derechos de autor, caso en el cual no se\u00a0tiene que hacer ning\u00fan tr\u00e1mite porque la obra est\u00e1 protegida desde su creaci\u00f3n siempre y cuando sea original.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los vicerrectores y qui\u00e9n los nombra?",
        "answer": "El Vicerrector General es la persona con autoridad inmediata delegada del Rector General, para la direcci\u00f3n de toda la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector General de com\u00fan acuerdo con el Gran Canciller de la Universidad.\r\nLos Vicerrectores son los responsables de la gesti\u00f3n\r\n\u00a0en los m\u00e1ximos subsistemas institucionales. Tambi\u00e9n son nombrados por el Rector General, con consentimiento del Gran Canciller.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les plataformas se utilizan en UPB para la educaci\u00f3n virtual?",
        "answer": "La Universidad utiliza la plataforma virtual de aprendizaje Moodle. Para las actividades en l\u00ednea se usa la plataforma Webex.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 es importante para una Universidad patentar sus investigaciones? ",
        "answer": "Es importante para la Universidad patentar los resultados de investigaci\u00f3n porque de esta manera se le facilita la protecci\u00f3n sobre la misma, pudiendo ser transferida al medio de una manera \u00a0m\u00e1s eficaz dado que\u00a0quien reciba la tecnolog\u00eda tendr\u00e1 exclusividad por 20 a\u00f1os en su uso.\n Patentes\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se elige al Rector General de la Universidad Pontificia Bolivariana y a los rectores de sus Seccionales?",
        "answer": "El Gran Canciller nombra al Rector General, de la terna acordada con el Consejo Directivo General en una sesi\u00f3n especial que \u00e9l mismo preside. Dicho nombramiento es sometido a la aprobaci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\r\nEl Rector de las Seccionales es escogido por el Consejo Directivo General de acuerdo con el candidato o candidatos que le presenta el Rector General, previo concepto favorable del Gran Canciller.\r\nLos periodos para los rectores es tres a\u00f1os y puede ser reelegido hasta por dos veces consecutivas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe trabaja en grupo en la modalidad virtual?",
        "answer": "S\u00ed. El postgrado virtual se basa en el trabajo colaborativo, en esa medida, se promueve el trabajo en grupo, la deliberaci\u00f3n y la construcci\u00f3n colectiva de conocimiento.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 recursos de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene derecho el estudiante de un programa virtual?",
        "answer": "Los cursos virtuales incluyen la totalidad de los recursos necesarios para el desarrollo de sus trabajos y actividades. Adem\u00e1s, el estudiante virtual recibe un carn\u00e9 que lo acredita como tal, con el cual tiene los mismos derechos de todos sus estudiantes en la sede de Medell\u00edn o en cualquier seccional (Bogot\u00e1, Monter\u00eda, Bucaramanga y Palmira). As\u00ed mismo, el estudiante virtual tiene un usuario y una contrase\u00f1a para acceder a las bases de datos y los recursos en l\u00ednea de la Biblioteca.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfTengo que ir a la universidad en la modalidad virtual?",
        "answer": "Los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para no exigir presencialidad. Los estudiantes pueden venir a la universidad a utilizar los servicios a los que tienen derecho. \u00danicamente debe asistir de forma presencial a la ceremonia de grado, en caso de no poder hacerlo, debe enviar un poder para ser representado por otra persona (puede ser un compa\u00f1ero).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las modalidades de proyectos de investigaci\u00f3n de la convocatoria UPB-INNOVA?",
        "answer": "Son tres modalidades a saber:\n\nModalidad I. Proyectos que pasan de la fase de gesti\u00f3n de las ideas a la de desarrollo experimental, incluidos aquellos que pretenden promover la producci\u00f3n de conocimiento en temas de importancia para la Universidad y la sociedad, que propician di\u00e1logos e intercambios entre investigadores con el fin de generar articulaciones que permitan aportes e intervenciones que faciliten procesos de cambio. Los proyectos presentados este a\u00f1o en esta categor\u00eda, podr\u00e1n aplicar en la convocatoria de Becas de Formaci\u00f3n Investigativa, anteriormente llamada pasant\u00edas investigativas.\nModalidad II. Proyectos que pasan de la fase de gesti\u00f3n del desarrollo experimental al desarrollo tecnol\u00f3gico o social.\nModalidad III. Proyectos que pasan de la fase del desarrollo tecnol\u00f3gico o social a la nueva oportunidad de negocio.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 costo tienen los semilleros de investigaci\u00f3n de la Universidad?",
        "answer": "Los semilleros de investigaci\u00f3n \u00a0no tienen ning\u00fan costo y no es necesario matricularlos como un cr\u00e9dito en el pregrado.\u00a0\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 ventajas tiene pertenecer a un semillero de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Los estudiantes que pertenece a un semillero de tienen estos \u00a0beneficios:\u00a0\n\n\n\nVentaja competitiva en su perfil como profesional\nDesarrollar su proyecto de grado de manera mas f\u00e1cil\nAcceder a financiaci\u00f3n para la participaci\u00f3n en eventos y desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n\nMatr\u00edcula preferente.\n\n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo inscribirse en un semillero de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Los estudiantes deben\u00a0\u00a0contactar al coordinador de investigaci\u00f3n de la escuela donde est\u00e1n matriculados en pregrado, y ponerse en contacto con los docentes que dirigen las l\u00edneas de investigaci\u00f3n de los semilleros.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos cr\u00e9ditos tiene un curso de  idiomas?",
        "answer": "Cada nivel tiene dos (2) cr\u00e9ditos asignados.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para presentar las pruebas de Estado Saber Pro?",
        "answer": "El estudiante debe estar matriculados actualmente y tener aprobado como m\u00ednimo el 75% de los cr\u00e9ditos acad\u00e9micos de su respectivo Programa. \nEl estudiante debe pagar el valor de la prueba asignado por el Estado y registrarse ante el ICFES\u00a0 y la Asistentes Acad\u00e9mico Administrativa de su Programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es un grupo de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Colciencias define un grupo de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n como un grupo de personas que interact\u00faan para investigar y generar conjuntamente productos de conocimiento en uno o varios temas, de acuerdo con un plan de trabajo de mediano o largo plazo.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horario tiene el centro de Proyecci\u00f3n Social y el Instituto de Familia y Vida en Bucaramanga? y \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n ubicados?",
        "answer": "\nLos servicios se brindan de lunes a viernes de 8:00 am a 12:00 m y de 2:00 pm a 6:00 pm en horario de oficina de acuerdo a la disponibilidad de los profesionales.\nEl\u00a0Centro de Proyecci\u00f3n Social de la UPB Bucaramanga\u00a0est\u00e1 ubicado en la Carrera 8 # 6 - 37, en el barrio Hoyo Chiquito, en el centro del municipio de\u00a0Piedecuesta.\nEl Instituto de Familia y Vida se encuentra ubicado en la \u00a0Carrera 19 No 37-67 Bucaramanga, Santander\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa carrera se Sistemas e Inform\u00e1tica tiene demanda laboral?",
        "answer": "La Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica est\u00e1 entre las carreras de mayor demanda laboral no s\u00f3lo en Colombia sino a nivel mundial. El ministro de las TIC, David Luna, sostiene que Colombia tiene un d\u00e9ficit de 93.000 profesionales en TIC (Publ\u00edmetro, 2015); las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MinEducaci\u00f3n, 2013) muestran que la empleabilidad en este tipo de profesiones es del 82.3%; a nivel internacional, empresas como (CareerBuilder, 2016) muestran que faltan miles de ingenieros desarrolladores de software, administradores de redes, etc., para llenar las posiciones que el mercado laboral demanda. Como consecuencia de esta necesidad, los salarios de esta profesi\u00f3n est\u00e1n entre los m\u00e1s altos del mercado colombiano e internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 puntaje debo obtener en las Pruebas Saber Pro para ingresara a la Faculta de Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica?",
        "answer": "Un puntaje m\u00ednimo global de 200 puntos en ex\u00e1menes presentados a partir del segundo semestre de 2014, con un m\u00ednimo de 35 puntos en la prueba de matem\u00e1ticas.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi estudio otro programa acad\u00e9mico, me homologan para obtener doble titulaci\u00f3n con ingenier\u00eda de Sistemas e inform\u00e1tica?",
        "answer": "Los estudiantes\u00a0UPB que deseen realizar doble titulaci\u00f3n con Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, cuentan con un plan de homologaci\u00f3n de asignaturas comunes que favorece que desarrollen en forma m\u00e1s \u00e1gil el plan de estudios de esta Ingenier\u00eda. Adem\u00e1s, obtendr\u00e1n descuento sobre el promedio del valor del cr\u00e9dito de los dos programas mientras los cursen en simult\u00e1nea.\n\r\nAs\u00ed mismo los egresados de la Universidad que deseen realizar su segunda carrera en Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, obtendr\u00e1n el reconocimiento de todas las asignaturas comunes en sus planes de estudio; adem\u00e1s obtendr\u00e1n descuento en el valor del cr\u00e9dito durante toda su segunda carrera\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las \u00e1reas de desempe\u00f1o del ingeniero ambiental?  ",
        "answer": "\nTratamiento y distribuci\u00f3n de agua potable\nTratamiento y disposici\u00f3n de aguas residuales\nConservaci\u00f3n de cuencas hidrogr\u00e1ficas\nControl de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\nGesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos\nDise\u00f1o de sistemas de control ambiental\nEstudio de impacto ambiental\nGesti\u00f3n ambiental\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe homologan asignaturas cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo ambiental? ",
        "answer": "S\u00ed. Para aquellos interesados en cursar el nivel profesional que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ambiental o est\u00e1n finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para el estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas empresariales al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe homologan asignaturas cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo en \u00e1reas de la Ingenier\u00eda de Sistemas y afines?",
        "answer": "Si. Para aquellos interesados en cursar el nivel universitario que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo en sistemas o \u00e1reas afines y estan finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las actividades que podr\u00e1 desempe\u00f1ar el Ingeniero de Sistemas e Inform\u00e1tica? ",
        "answer": "\nLiderar proyectos tecnol\u00f3gicos\nDesarrollar software empresarial, videojuegos y aplicaciones web y m\u00f3viles\nGestionar infraestructuras tecnol\u00f3gicas\u00a0\nAsegurar la informaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas\nGerenciar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n de las empresas\nInvestigar en ciencias de la computaci\u00f3n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas?",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales?",
        "answer": "S\u00ed. La facultad ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas empresariales al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puedo encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los programas de movilidad acad\u00e9mica en la UPB?",
        "answer": "Oficina de Relaciones Internacionales, Campus Universitario km. 7 Autopista via Piedecuesta, edificio D oficina 103 Tel\u00e9fono 6796220 extensi\u00f3n 673 - 576\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi despu\u00e9s de hacer la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial deseo continuar con la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, tengo alg\u00fan beneficio?",
        "answer": "Si, se le homologan algunas asignaturas, adem\u00e1s de tener el 10% de descuento por ser egresado de la especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa especializaci\u00f3n es homologable con la maestr\u00eda?",
        "answer": "S\u00ed.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 posibilidades de financiaci\u00f3n existen?",
        "answer": "Existen entidades financieras que facilitan cr\u00e9dito educativo tales como: ICETEX, Banco de Bogot\u00e1, Banco Pichincha, Coopfuturo, Helm Bank, Financiera Comultrasan, entre otros. Los egresados UPB recibe el 10% de descuento. 5% de descuento por pagar el valor total de la matr\u00edcula, al principio del programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puedo encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los programas de movilidad acad\u00e9mica en la UPB?",
        "answer": "Oficina de Relaciones Internacionales, Campus Universitario, km. 7 V\u00eda Piedecuesta, edificio D, oficina 103. Tel\u00e9fono (+57 7) 679 6220, ext. 673 \u2013 576.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 descuentos se tienen?",
        "answer": "Los egresados de la UPB tendr\u00e1n un descuento del 10% en el valor de la matr\u00edcula\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s se ofrece en modalidad virtual?",
        "answer": "No, el programa es presencial y las clases se desarrollan durante los fines de semana en un horario de viernes de 6:00 a 10:00 p.m. y los s\u00e1bados de 7:00 a.m a 1:00 p.m.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl postgrado suple las falencias que dej\u00f3 el pregrado en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "No las suple debido a que el curr\u00edculo est\u00e1 basado en la profundizaci\u00f3n del \u00e1rea cl\u00ednica, el estudiante desde su pregrado debe tener las bases te\u00f3rico pr\u00e1cticas suficientes para ingresar a la especializaci\u00f3n que le permita comprender y abordar desde la mirada psicol\u00f3gica los problemas cl\u00ednicos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExisten posibilidades de descuentos?",
        "answer": "La Universidad contempla descuentos por familia UPB, egresados y convenios equivalentes al 10% del valor de la matr\u00edcula. Existe la posibilidad de obtener un 10% adicional por pronto pago (pago del 100% del programa)\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs presencial?",
        "answer": "Si, se dicta durante los viernes de 5:00 pm a 10:00 pm y los s\u00e1bados de 7:00 am a 1:00 pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa maneja alg\u00fan tipo de descuento?",
        "answer": "Si, el programa maneja los siguientes descuentos: 5% por pronto pago, \"pago total de la matr\u00edcula por los dos semestres acad\u00e9micos\". 10% de descuento por ser familiar en primer grado de consanguinidad, de un estudiante activo o egresado de alg\u00fan programa acad\u00e9mico de la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo programar una cita con un profesional de Bienestar Universitario?",
        "answer": "Se puede hacer v\u00eda telef\u00f3nica llamando al (577) 679 6220\u00a0Ext. 531\u00a0o en la oficina G-203 para solicitarla directamente con la asistente de Salud Integral, quien, de acuerdo con la disponibilidad de cada profesional, asignar\u00e1 la cita.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les laboratorios cuenta la especializaci\u00f3n  en V\u00edas Terrestres?",
        "answer": "La especializaci\u00f3n en v\u00edas terrestres soporta sus actividades \u00a0de profundizaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en los laboratorios y grupos de investigaci\u00f3n del programa con acreditaci\u00f3n de alta calidad en Ingenier\u00eda Civil (Resoluci\u00f3n 5792 - Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional - del 24 de abril de 2014)\u00a0\nLaboratorios\u00a0\n\n\n\nSuelos y pavimentos (Acreditado ONAC ISO/IEC 17025:2005 hasta el a\u00f1o 2018)\nLaboratorio de hidr\u00e1ulica y mec\u00e1nica de fluidos\u00a0\nLaboratorio de concreto y resistencia de materiales\u00a0\nLaboratorio de construcciones\u00a0\nLaboratorio de estructuras y din\u00e1mica estructural\u00a0\n\n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfTengo que ir a la universidad?",
        "answer": "Los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para no exigir presencialidad. Los estudiantes pueden venir a la universidad a utilizar los servicios a los que tienen derecho. \u00danicamente debe asistir de forma presencial a la ceremonia de grado, en caso de no poder hacerlo, debe enviar un poder para ser representado por otra persona (puede ser un compa\u00f1ero).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ada la l\u00ednea de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n?",
        "answer": "El programa dispone de una ruta de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n que comienza en primer semestre con la elecci\u00f3n del tema, seguida del dise\u00f1o de la propuesta de investigaci\u00f3n y su aprobaci\u00f3n en segundo semestre. A partir del tercer semestre el estudiante se encuentra acompa\u00f1ado por un director de trabajo de grado, en aras de construir el marco te\u00f3rico del trabajo y entregar y sustentar el mismo al finalizar el cuarto semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUna persona puede cursar todos los \u00e9nfasis y ambas modalidades?",
        "answer": "El aspirante debe optar por uno de los \u00e9nfasis ofertados por el programa y desde el primer semestre estar\u00e1 abordando el estudio del mismo. Esta opci\u00f3n se hace en el momento de la entrevista, en aras de organizar matr\u00edcula acad\u00e9mica. En relaci\u00f3n con la modalidad, el estudiante deber\u00e1 elegir una de las dos modalidades, cuando vaya a realizar la matr\u00edcula para el segundo semestre del programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la modalidad profundizaci\u00f3n y la modalidad investigaci\u00f3n?",
        "answer": "La distribuci\u00f3n de cr\u00e9ditos en cada semestre var\u00eda: mientras la modalidad de profundizaci\u00f3n aborda m\u00e1s cr\u00e9ditos de asignaturas b\u00e1sicas y de profundizaci\u00f3n, la modalidad investigaci\u00f3n aborda m\u00e1s cr\u00e9ditos en la l\u00ednea de formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n.\nEl problema de investigaci\u00f3n que se aborda en la modalidad investigaci\u00f3n responde a investigaci\u00f3n dogm\u00e1tica; mientras que en la modalidad profundizaci\u00f3n se prefiere la investigaci\u00f3n aplicada.\nEl trabajo de grado de la modalidad investigaci\u00f3n corresponde a tesis tipo monograf\u00eda; mientras que el trabajo en la modalidad de investigaci\u00f3n corresponde a un art\u00edculo de investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo saber un idioma si me quiero ir a un programa de movilidad?.",
        "answer": "Si la Universidad de destino habla otro idoma es necesario acreditar con un examen internacional o en algunos casos a trav\u00e9s de nuestro Departamento de Idiomas, el nivel del idioma del pa\u00eds al que el estudiante se dirija.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor agregado de la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial de la UPB frente a otros programas similares?",
        "answer": "\u2022 Pr\u00e1cticas de Laboratorio de Metrolog\u00eda en laboratorios de la regi\u00f3n acreditados por la ONAC.\n\u2022 Visita T\u00e9cnica al INM (Instituto Nacional de Metrolog\u00eda) y a laboratorios de Metrolog\u00eda acreditados por la ONAC en Bogot\u00e1.\n\u2022 Modernos laboratorios dotados con las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas en las \u00e1reas del control, automatizaci\u00f3n \u00e9 instrumentaci\u00f3n industrial en la UPB.\n\u2022 Entrega de un Controlador tipo PLC con curso certificado, para pr\u00e1cticas de laboratorio independiente y desarrollo de aplicaciones propias.\n\u2022 Al estudiante de la especializaci\u00f3n se le otorga la membres\u00eda por un a\u00f1o a la ISA (Sociedad Internacional de Automatizaci\u00f3n), que le da como ventajas acceso a normas y est\u00e1ndares internacionales del \u00e1rea, y descuentos en cursos de la ISA, entre otras.\n\u2022 Malla curricular sintonizada con las \u00faltimas tendencias de la pir\u00e1mide de automatizaci\u00f3n.\n\u2022 Docentes altamente calificados y con experiencia en el sector industrial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 se exige como requisito de grado?",
        "answer": "Adem\u00e1s de aprobar las asignaturas y pagar los derechos de grado correspondientes, el estudiante debe presentar un art\u00edculo sobre alg\u00fan tema trabajado en la especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 formas de trabajo de grado existen para la obtenci\u00f3n del t\u00cdtulo?",
        "answer": "\u00a0\nActualmente el estudiante de la Especializaci\u00f3n debe elaborar y sustentar una monograf\u00eda, como trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUna vez finalice la Especializaci\u00f3n y desee continuar con un programa de Maestr\u00eda me homologan lo visto?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa habilita a los egresados realizar la Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana sedes Medell\u00edn, Monter\u00eda (pr\u00f3ximamente en Bucaramanga) cursando solamente un a\u00f1o m\u00e1s\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo saber un idioma si me quiero ir a un programa de movilidad?",
        "answer": "Si en la universidad de destino se habla otro idioma, es necesario acreditarlo con un examen internacional o, en algunos casos, por medio de nuestro Departamento de Idiomas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfManejan alg\u00fan convenio con entidades financieras?",
        "answer": "La universidad cuenta con convenios con las siguientes entidades: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible que la universidad financie el valor del semestre total o parcialmente?",
        "answer": "La universidad no ofrece financiaci\u00f3n directa de los programas, pero existen convenios con diversas instituciones financieras de la ciudad que ofrecen cr\u00e9ditos educativos. Entre las opciones que tiene el estudiante para financiar su posgrado se encuentran: el Icetex, Coopfuturo, Sufi \u2013 Bancolombia, Banco de Bogot\u00e1 y Helm Bank.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi soy profesional en otra \u00e1rea puedo matricularme en el postgrado de especializaci\u00f3n en psicolog\u00eda cl\u00ednica?",
        "answer": "\u00a0\nNo es posible, ya que para ingresar a la especializaci\u00f3n debe ser psic\u00f3logo formado para la atenci\u00f3n individual y grupal. Precisamente el postgrado brinda las herramientas para profundizar desde lo cl\u00ednico en la atenci\u00f3n a pacientes y sus familias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 se requiere de un segundo idioma como requisito de grado?",
        "answer": "En un mundo globalizado es necesario que un estudiante de postgrado maneje un segundo idioma. Adicionalmente, si se tiene en cuenta que uno de los aspectos m\u00e1s importantes de la maestr\u00eda es la tesis producto de un proceso de investigaci\u00f3n, el segundo idioma permite consultar documentos que corresponden a las fronteras del conocimiento y que no se encuentran siempre en nuestra lengua nativa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los costos del programa?",
        "answer": "El valor de la inscripci\u00f3n y la matr\u00edcula de cada semestres que se definen anualmente, es de\u00a0$6.488.000\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las fechas de inicio y finalizaci\u00f3n en cada semestre?",
        "answer": "Variable\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las modalidades de grado y qu\u00e9 requisito adicional se debe cumplir ?",
        "answer": "Existen tres modalidades de grado :\r\na. Monograf\u00eda\r\nb. Seminario nacional ( con elaboraci\u00f3n de paper )\r\nc. Misi\u00f3n acad\u00e9mica internacional ( con elaboraci\u00f3n de paper ) ( se les explica brevemente en qu\u00e9 consiste cada modalidad )\n\r\nY como requisito adicional debe presentar y aprobar un ex\u00e1men de ingl\u00e9s y en caso de perderlo dos veces se le programar\u00e1 un curso de ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el Valor del semestre acad\u00e9mico?, \u00bfmanejan alg\u00fan convenio con entidades financieras?",
        "answer": "El valor del semestre acad\u00e9mico vigente para el a\u00f1o 2016 es de $6.156.000.oo, y la Universidad cuenta con convenios con las siguientes entidades: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se eligen los decanos y cu\u00e1l es su funci\u00f3n?",
        "answer": "Los Decanos son nombrados por los Consejos Directivos (General, en el caso de la Sede Central Medell\u00edn o Seccional para Bucaramanga y Monter\u00eda) de conformidad con el candidato o los candidatos presentados por el respectivo Rector.\nSu periodo dura tres a\u00f1os y corresponde al Rector General o de la Seccional, seg\u00fan sea el caso, decidir si contin\u00faan en su cargo.\nLos Decanos son los responsables de la gesti\u00f3n y del desarrollo en las unidades acad\u00e9micas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se elige al Rector General de la Universidad Pontificia Bolivariana y a los rectores de sus Seccionales?",
        "answer": "El Gran Canciller nombra al Rector General, de la terna acordada con el Consejo Directivo General en una sesi\u00f3n especial que \u00e9l mismo preside. Dicho nombramiento es sometido a la aprobaci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\r\nEl Rector de las Seccionales es escogido por el Consejo Directivo General de acuerdo con el candidato o candidatos que le presenta el Rector General, previo concepto favorable del Gran Canciller.\r\nLos periodos para los rectores es tres a\u00f1os y puede ser reelegido hasta por dos veces consecutivas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 recursos de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene derecho el estudiante de un programa virtual?",
        "answer": "Los cursos virtuales incluyen la totalidad de los recursos necesarios para el desarrollo de sus trabajos y actividades. Adem\u00e1s, el estudiante virtual recibe un carn\u00e9 que lo acredita como tal, con el cual tiene los mismos derechos de todos sus estudiantes en la sede de Medell\u00edn o en cualquier Seccional (Bogot\u00e1, Monter\u00eda, Bucaramanga y Palmira). As\u00ed mismo, el estudiante virtual tiene un usuario y una contrase\u00f1a para acceder a las bases de datos y los recursos en l\u00ednea de la Biblioteca.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?.",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades del Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades de Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 profesionales pueden realizar la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial?",
        "answer": "Todos los ingenieros y dem\u00e1s profesionales relacionados con el \u00e1rea de procesos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto dura la especializaci\u00f3n? ",
        "answer": "Un a\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Familia es conducente a maestr\u00eda en la misma \u00e1rea?",
        "answer": "En la actualidad no existe el programa en esta Seccional, sin embargo en la UPB Medell\u00edn se ofrece el programa en Terapia Familiar, adscrito a la Facultad de Trabajo Social, quienes pueden estudiar las solicitudes y definir una posible homologaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo me gradu\u00e9, en d\u00f3nde puedo aplicar la Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "El egresado de la Especializaci\u00f3n\u00a0en Finanzas,\u00a0tendr\u00e1 las competencias para desempe\u00f1arse en cargos a nivel directivo\u00a0en entidades privadas pertenecientes al sector financiero, de valores o real como: organizaciones financieras y\u00a0multinacionales. As\u00ed mismo en\u00a0grandes, medianas y peque\u00f1as empresas podr\u00e1 desempe\u00f1arse\u00a0en cargos de planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n, an\u00e1lisis y consultor\u00eda tanto a nivel estrat\u00e9gico como operacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA d\u00f3nde puedo irme de intercambio?",
        "answer": "La Universidad cuenta con m\u00e1s de 170 convenios internacionales en m\u00e1s de 35 pa\u00edses del mundo y con 27 convenios nacionales en 11 ciudades del Colombia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 modalidades de trabajo de grado maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Maneja tres modalidades de grado: Monograf\u00eda, Seminario de Grado y Visita T\u00e9cnica Internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los documentos para la admisi\u00f3n y a d\u00f3nde se deben enviar?",
        "answer": "Entregue personalmente o env\u00ede por correo certificado al Dpto. de Admisiones, Registro y Control Acad\u00e9mico de la universidad, edificio J oficina 200,la siguiente documentaci\u00f3n:\n- Fotocopia del Documento de Identidad.\n- Fotocopia del diploma de profesional.\n- Hoja de vida actualizada.\n- Dos fotograf\u00edas a color 3x4 cms.\n- Recibo de consignaci\u00f3n del banco o constancia de pago expedida por la Tesorer\u00eda de la Universidad, de los derechos de admisi\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa s\u00f3lo admite licenciados o est\u00e1 abierto a otros profesionales?",
        "answer": "No es requisito ser licenciado para poder acceder al programa. Los requisitos b\u00e1sicos son tener un t\u00edtulo de pregrado, cumplir con el nivel de lengua exigido y estar interesado en proyectos educativos. El t\u00edtulo obtenido en el programa le permitir\u00e1 desempe\u00f1arse como profesor de ingl\u00e9s como lengua extranjera, asesor acad\u00e9mico del \u00e1rea de ingl\u00e9s en instituciones educativas de car\u00e1cter formal y no formal o coordinador de proyectos de educaci\u00f3n relacionados con la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 se desarrollan dos \u00e9nfasis desde la psicolog\u00eda cl\u00ednica?",
        "answer": "\u00a0\nLos dos \u00e9nfasis que ofrece la especializaci\u00f3n son el modelo cognitivo conductual y el sist\u00e9mico, se acogieron debido a su trayectoria y eficiencia evidenciada en las investigaciones en el \u00e1rea, adem\u00e1s la especializaci\u00f3n propende por generar en el estudiante un grado de profundizaci\u00f3n en uno de los dos enfoques.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 no se programan cursos durante los fines de semana?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa claramente ha definido la dedicaci\u00f3n que un aspirante debe tener para adelantar sus estudios de maestr\u00eda. Los programas que se adelantan tomando clases s\u00f3lo los fines de semana no pueden garantizar la continuidad y dedicaci\u00f3n que requiere adelantar la tesis.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el personal docente?",
        "answer": "Los docentes son invitados de la Maestr\u00eda en Medell\u00edn, por lo que el 90% son visitantes que por su experiencia y trayectoria aportan a la calidad del programa. Los directores de trabajo de grado son docentes internos, atendiendo al proceso permanente de acompa\u00f1amiento de la investigaci\u00f3n.\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 descuentos tengo como familiar de un empleado de la Universidad o como egresado?",
        "answer": "10% como egresado, 30% como hijo de empleado, 10% como c\u00f3nyuge con m\u00ednimo un a\u00f1o de antig\u00fcedad; y adicional 5% si cancela los dos semestres por adelantado en cualquiera de los tres escenarios.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes son los docentes?",
        "answer": "En la p\u00e1gina web los puede consultar al igual que en el brochure de la especializaci\u00f3n ( sin embargo se les menciona algunos con su resumen de hoja de vida\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 modalidades de trabajo de grado maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Maneja tres modalidades de grado: Monograf\u00eda, Seminario de Grado y Visita T\u00e9cnica Internacional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA partir de qu\u00e9 semestre se puede ingresar equipo de tutores del PAC y qu\u00e9 requisitos debo cumplir?",
        "answer": "A partir de tercer semestre. Consulta los requisito en\u00a0 Programa de Acompa\u00f1amiento Acad\u00e9mico PAC\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfQu\u00e9 son las competencias gen\u00e9ricas de las pruebas Saber Pro?",
        "answer": "Aqu\u00e9llas indispensables para el desempe\u00f1o acad\u00e9mico, laboral y c\u00edvico de todo ciudadano, independientemente de su ocupaci\u00f3n, profesi\u00f3n u oficio. Las competencias gen\u00e9ricas contrastan con las no gen\u00e9ricas, propias de actividades laborales particulares y que resultan de una formaci\u00f3n especializada. Por esta raz\u00f3n, las competencias gen\u00e9ricas se han catalogado como \u201ccompetencias para la vida\u201d.\u00a0\nLas pruebas de competencias gen\u00e9ricas eval\u00faan a todos los estudiantes sin distinci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento por medio de cinco m\u00f3dulos: lectura cr\u00edtica, razonamiento cuantitativo, competencias ciudadanas, comunicaci\u00f3n escrita, ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?.",
        "answer": "El 50% de descuento en la matricula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional o 25% de descuento en la matricula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales y reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?",
        "answer": "El 50% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional; el 25% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales, y el reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfUn T\u00e9cnico o un Tecn\u00f3logo puede realizar la Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial?",
        "answer": "No, por disposici\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, solo profesionales pueden cursar programas de especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de enfoque de la especializaci\u00f3n? ",
        "answer": "P\u00fablica y privada\n"
    },
    {
        "question": "En la Especializaci\u00f3n se realizan pr\u00e1cticas y qu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas son?",
        "answer": "El estudiante de la especializaci\u00f3n realiza pr\u00e1cticas durante los dos semestres acad\u00e9micos, en el primer semestre estas pr\u00e1cticas tienen un \u00e9nfasis en la evaluaci\u00f3n familiar y en el segundo semestre el estudiante puede elegir sus pr\u00e1cticas ya sea desde el \u00e9nfasis de intervenci\u00f3n familiar o de intervenci\u00f3n comunitaria\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi se inicia el posgrado en esta sede, se puede terminar en cualquier otra sede?",
        "answer": "Es posible continuarlo en otra sede, siempre y cuando solicite la transferencia interna y se someta a la homologaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para graduarse en el programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "\u00a0\nEl programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas busca generar conocimiento a partir de las opciones de grado que responda a la soluci\u00f3n certera del entorno empresarial con sentido de responsabilidad social basado en los valores y principios del humanismo cristiano. Como opciones de grado, la Especializaci\u00f3n en Finanzas contempla dos alternativas: Seminario de grado o Monograf\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 apoyos ofrece la UPB a quienes quieran participar en un programa de movilidad?",
        "answer": "El 50% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad internacional; los 25% de descuento en la matr\u00edcula del semestre de intercambio para programas de movilidad nacionales, y el reconocimiento de las materias adelantadas en otra instituci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la modalidad del programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "\u00a0La modalidad es Presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon qu\u00e9 entidades se puede tramitar la financiaci\u00f3n del programa?",
        "answer": "Los aspirantes pueden solicitar cr\u00e9dito ante entidades financieras como: ICETEX, Coopfuturo, Inversora Pichincha, Helm Bank, Banco de Bogot\u00e1, Financiera Coomultrasan, entre otros. Se aceptan pagos con Covicheque, tarjetas d\u00e9bito y cr\u00e9dito de la Red Multicolor, Visa, Diners, MasterCard, Credencial y American Express.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer para graduarme?",
        "answer": "1. Cursar y aprobar con una calificaci\u00f3n superior a tres punto cinco (3.5) todas las asignaturas del plan de estudios del programa.\n2. Elaborar un trabajo de grado acorde con las calidades del programa y los requisitos particulares definidos en el mismo, el cual puede escogerse en dos modalidades (Art\u00edculo 44, Acuerdo No. 007-95 por el cual se adopta el R\u00e9gimen Discente para Programas de Formaci\u00f3n Avanzada):\nMonograf\u00eda: en el cual se analicen problemas o situaciones reales de proyectos de ingenier\u00eda y se propongan alternativas de soluci\u00f3n o mejoramiento basadas en los contenidos program\u00e1ticos de la especializaci\u00f3n. El estudiante contar\u00e1 con el acompa\u00f1amiento de un director de monograf\u00eda.\nSeminario de Grado: Al finalizar los m\u00f3dulos de la especializaci\u00f3n se propone la realizaci\u00f3n de un seminario de grado, con tem\u00e1ticas que pueden ser definidas entre la coordinaci\u00f3n del programa y los estudiantes interesados en el mismo. El estudiante que opte por \u00e9sta modalidad debe presentar al finalizar el mismo un art\u00edculo acad\u00e9mico de un tema referente a el seminario. El formato del art\u00edculo se define en la Gu\u00eda para la presentaci\u00f3n de art\u00edculos de revista de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo debo certificar mi nivel de competencia en ingl\u00e9s?",
        "answer": "Dentro del proceso de admisi\u00f3n al programa el aspirante debe presentar una prueba escrita y una entrevista que permitir\u00e1n verificar su nivel de competencia en ingl\u00e9s\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPara las personas que trabajan, c\u00f3mo se establece el horario de la pr\u00e1ctica?",
        "answer": "\u00a0\nEl horario es concertado con la instituci\u00f3n, tenemos convenios con instituciones en donde se puede realizar la pr\u00e1ctica en la jornada contraria al trabajo o en el Centro de Servicios de la Universidad, pero se espera que el estudiante disponga de un tiempo para desarrollar su pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste alg\u00fan tipo de beneficio econ\u00f3mico para el pago de la matr\u00edcula?",
        "answer": "En casos particulares, dependiendo del \u00e1rea de inter\u00e9s y de los convenios vigentes con entidades co-financiadoras, se podr\u00eda aplicar para algunos recursos que pueden ser destinados al pago de matr\u00edcula.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ado el plan de estudios?",
        "answer": "\u00a0\nA partir de dos modalidades: investigaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n, y 5 \u00e9nfasis: derecho comercial, derecho administrativo, derecho del trabajo y la seguridad social, responsabilidad civil y seguros, derecho privado. La oferta de los \u00e9nfasis depende de la planeaci\u00f3n institucional para cada cohorte. En todo caso desde el primer semestre cada estudiante cursa asignaturas propias del \u00e9nfasis de su elecci\u00f3n y s\u00f3lo se presentan como comunes a todos los \u00e9nfasis, asignaturas de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n humanista.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay descuentos en el valor de la matr\u00edcula para grupos?",
        "answer": "Se concede el 10% cuando son tres o m\u00e1s provenientes de la misma organizaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipos de descuentos se otorgan?",
        "answer": "\u00a0\nPor ser egresado UPB ( 10% ), si es pronto pago, es decir que cancela de una vez los dos semestres, obtiene un descuento ( 5 % ), por ser familiar en primer grado de consanguinidad o c\u00f3nyuge ( 10% ), convenio empresarial con m\u00ednimo tres personas ( 10% ), personal administrativo ( 50% ), Beca por grado honor\u00edfico UPB ( 50% ), familiar empleados ( 30% ) y profesores UPB (20%).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la modalidad del programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "La modalidad es Presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA partir de qu\u00e9 semestre se deben realizar las horas de contraprestaci\u00f3n por las beca?",
        "answer": "A partir del tercer semestre. Los estudiantes becarios deben cumplir con 80 horas como requisito para conservaci\u00f3n de su beca; esta contraprestaci\u00f3n se realiza hasta el \u00faltimo semestre del programa acad\u00e9mico que se est\u00e9 cursando.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se hace la matr\u00edcula de los cursos de Bienestar y Pastoral?",
        "answer": "En el SIGAA en las fechas programadas. Debes consultar el Instructivo Inscripci\u00f3n a Cursos de Bienestar y Pastoral, el cual se publica junto con la programaci\u00f3n de los cursos.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLas consultas psicol\u00f3gicas tienen alg\u00fan costo?",
        "answer": "No. No tienen costo. El estudiante se puede acercar a Bienestar Universitario para concertar la cita de acuerdo con \u00a0su disponibilidad y la del profesional. \u00a0En caso de no asistir a la asesor\u00eda, se generar\u00e1 una retenci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?. ",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en tercer semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional, contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior, no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria, acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar, contar con la aprobaci\u00f3n del Director de Facultad y plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (Del primer semestre 30 de Abril y en el segundo semestre 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en cuarto semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional; contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior; no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria; acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar; contar con la aprobaci\u00f3n del Director de facultad del plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (el primer semestre, 30 de abril; en el segundo semestre, el 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial tiene la opci\u00f3n de horario de una vez al mes o cada 15 d\u00edas?",
        "answer": "No, el horario de la especializaci\u00f3n es todos los fines de semana, viernes de 6 a10 pm y S\u00e1bados de 7 a\u00a01pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLos docentes son visitantes o locales?",
        "answer": "\u00a0\nEn su gran mayor\u00eda son visitantes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCada cu\u00e1nto se realizan los periodos de admisi\u00f3n a la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El ingreso a la Especializaci\u00f3n se realiza de forma anual, el proceso de admisi\u00f3n inicia durante el mes de octubre y las clases se inician en el mes de febrero\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible acceder a becas o descuentos para la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "La Universidad tiene como pol\u00edtica otorgar un 10% de descuento a los egresados UPB, lo mismo que cuando m\u00e1s de 2 trabajadores de la misma empresa, se inscriben para desarrolla cualquier posgrados en la misma cohorte.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 profesiones est\u00e1 dirigida la Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "\u00a0\nLa Especializaci\u00f3n en Finanzas est\u00e1 dirigida a cualquier tipo de profesional que sienta especial inter\u00e9s por el \u00e1rea de las finanzas y sea egresado de carreras tales como: Administraci\u00f3n, Econom\u00eda, Contadur\u00eda, Ingenier\u00edas, Derecho y afines.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para poder hacer parte de un programa de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Ser estudiante activo UPB, estar matriculado como m\u00ednimo en cuarto semestre para intercambio nacional y en quinto semestre para intercambio internacional; contar con un promedio ponderado de 3.5 o superior; no haber recibido o estar bajo sanci\u00f3n acad\u00e9mica o disciplinaria; acreditar un nivel suficiente del idioma del pa\u00eds y la universidad donde piensa estudiar; contar con la aprobaci\u00f3n del Director de facultad del plan de estudios para homologaci\u00f3n de materias, y tener presente las fechas l\u00edmites de inscripci\u00f3n de programas (el primer semestre, 30 de abril; en el segundo semestre, el 30 de septiembre).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horarios maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Viernes de 6:00pm a 10:00pm y S\u00e1bados de 7:00am a 6:00pm\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El valor de la especializaci\u00f3n por semestre es\u00a0$ 5.826.00 0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer para reingresar al programa despu\u00e9s de un tiempo de estar ausente?",
        "answer": "Solicitar al coordinador del programa el reingreso por medio de una carta formal y expresando la justificaci\u00f3n de la ausencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el nivel m\u00ednimo de competencia en ingl\u00e9s requerido?",
        "answer": "Debido a que todas las asignaturas del programa se encuentran en ingl\u00e9s el estudiante se enfrenta permanentemente a tareas de lectura, escritura, escucha y habla en esta lengua, por esta raz\u00f3n es necesario que el aspirante tenga un nivel m\u00ednimo de ingl\u00e9s B1, de acuerdo con los est\u00e1ndares del Marco Com\u00fan Europeo de referencia para las lenguas, MCER. Este nivel corresponde a un usuario independiente con un nivel de ingl\u00e9s intermedio alto.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "El valor de la especializacion por semestre es de\u00a0$ 4.536.00 0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi se inicia el posgrado en UPB Bucaramanga se puede terminar en cualquier seccional?",
        "answer": "Es posible continuarlo en otra de las seccionales UPB, siempre y cuando solicite la transferencia interna y se someta a la homologaci\u00f3n.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les modelos se trabajan en la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\nModelo cognitivo conductual y modelo sist\u00e9mico. En cada uno de ellos se dan las bases te\u00f3ricas y las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n a partir de las cuales el estudiante opta por uno de ellos para realizar su pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSi he cursado estudios de postgrado, puedo homologar algunas de los cursos tomados en aquellos programas?",
        "answer": "Si, se homologan cursos de postgrado siempre y cuando cumplan con los t\u00f3picos tratados en cada uno de ellos con el nivel de exigencia de un programa de maestr\u00eda, es decir, se hace una equivalencia por cr\u00e9ditos acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "Cu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa?",
        "answer": "4 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo tomar como optativas de pregrado materias de posgrado?",
        "answer": "Si\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de clases de la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\n\u00a0\nViernes de 6:00 a.m a 10:00 p.m y s\u00e1bados de 7:00 a.m a 1:00 p.m por lo general,\u00a0sin embargo hay algunos m\u00f3dulos que terminan despu\u00e9s de la 1:00 p.m ( entre 3 y 6 p.m ), sin embargo al inicio del semestre se les entrega los horarios.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 horarios maneja el programa acad\u00e9mico?",
        "answer": "Viernes de 6:00pm a 10:00pm y S\u00e1bados de 7:00am a 6:00pm\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCual ser\u00eda la mejor alternativa, cursar la Maestr\u00eda o la Especializaci\u00f3n en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "Depende del plan de formaci\u00f3n que cada estudiante tiene para su vida profesional. Si quiere ser un acad\u00e9mico, investigador o profesor Universitario, la recomendaci\u00f3n ser\u00eda realizar una maestr\u00eda. Si el plan es ser un psic\u00f3logo exitoso en el \u00e1rea cl\u00ednica, de pronto recomendar\u00eda la especializaci\u00f3n, aunque la maestr\u00eda, principalmente en modalidad de investigaci\u00f3n, podr\u00eda brindar ambas competencias: como cl\u00ednico y como investigador, pero en este caso la investigaci\u00f3n podr\u00eda tener un alcance distinto.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo son las inscripciones al programa de monitor\u00edas administrativas?",
        "answer": "Las inscripciones para optar por una monitor\u00eda administrativa, siempre se realizan durante las dos \u00faltimas semanas de clase, de acuerdo con el calendario acad\u00e9mico de la Universidad. Los estudiantes que deseen ser monitores deben, durante esas semanas, acercarse a la oficina de la Unidad de Trabajo Social, ubicada en el edificio G-202, para solicitar el formato de inscripci\u00f3n de monitor\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 en el consultorio m\u00e9dico y enfermer\u00eda de la Universidad no se  suministran medicamentos?",
        "answer": "Por regulaci\u00f3n del Ministerio de Protecci\u00f3n Social, no se puede, pues la Universidad no es ni una IPS, ni una EPS. Por tanto, el consultorio m\u00e9dico y la enfermer\u00eda no suministran medicamentos (orales/inyectables) a las personas que lo solicitan.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisito debo cumplir para pertenecer a un grupo deportivo representativo?",
        "answer": "Las inscripciones se hacen por convocatoria abierta. Los interesados deben inscribirse en la coordinaci\u00f3n de deportes de Bienestar Universitario.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los mecanismos de comunicaci\u00f3n entre estudiantes y docentes?",
        "answer": "Se trata de un\u00a0 modelo de aprendizaje virtual colaborativo y de interacciones entre estudiantes y docentes. Las instrucciones de los cursos, los criterios de evaluaci\u00f3n y todos los componentes son suficientemente claros para propiciar el trabajo aut\u00f3nomo por parte del estudiante. Cada curso tiene los siguientes mecanismos para la comunicaci\u00f3n directa: correos electr\u00f3nicos entre el docente y los estudiantes; foro de dudas y preguntas; foros tem\u00e1ticos en cada unidad, videoconferencias, citas para asesor\u00edas y retroalimentaci\u00f3n cualitativa a los trabajos y actividades.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 fuente de financiaci\u00f3n o concurso me puede ayudar a obtener recursos para mi iniciativa empresarial?",
        "answer": "En Colombia te pueden ayudar:\n\napps.co.\nFondo Emprender.\nMinisterio de Educaci\u00f3n.\n\u00c1ngeles Inversionistas.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos cr\u00e9ditos tiene el programa?",
        "answer": "El programa tiene 46\u00a0cr\u00e9ditos en la modalidad Profundizaci\u00f3n y 52\u00a0cr\u00e9ditos en la modalidad Investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo son las pruebas de Saber Pro?",
        "answer": "El Examen de Estado de Calidad de la Educaci\u00f3n Superior, Saber Pro, est\u00e1 compuesto por m\u00f3dulos de competencias gen\u00e9ricas y espec\u00edficas. Las primeras deben ser desarrolladas por todos los estudiantes sin distinci\u00f3n de su \u00e1rea de conocimiento, mientras que las espec\u00edficas son aplicadas seg\u00fan los grupos de Programas con caracter\u00edsticas de formaci\u00f3n similares.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son las competencias de la prueba Saber Pro?",
        "answer": "Para el dise\u00f1o de los ex\u00e1menes Saber, el Icfes ha adoptado la siguiente definici\u00f3n: \u201c\u2026conjunto de conocimientos, habilidades, actitudes, comprensiones y disposiciones cognitivas, socioafectivas y psicomotoras apropiadamente relacionadas entre s\u00ed para facilitar el desempe\u00f1o flexible, eficaz y con sentido de una actividad o de cierto tipo de tareas en contextos relativamente nuevos y retadores\u201d (MEN, 2006, p. 49).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDe cu\u00e1ntos semestres consta el programa?",
        "answer": "De 8 semestres, porque el programa tiene la modalidad 4+1. Es decir, en 4 a\u00f1os se espera que saque el programa de pregrado y en un a\u00f1o la Especializaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de clases?",
        "answer": "Tenemos clases desde las 6:00 a.m. hasta las 8:00 p.m., dependiendo del semestre que cursan. Es decir, los que cursan semestres impares (I, III, V y VII) pueden tener clases en la franja de las 6:00 a.m. hasta las 2:00 p.m. mientras que los de semestres pares (II, IV, VI y VIII) lo hacen de 12:00 m. a 8:00 p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay trabajo de grado?",
        "answer": "No. Lo que se exige es una pr\u00e1ctica empresarial de 4 a 6 meses, previamente aprobada en Comit\u00e9 de Pr\u00e1cticas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es la doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Es una modalidad que le permite al estudiante hacer parte de sus estudios en una universidad extranjera, logrando al final de sus estudios el t\u00edtulo profesional de la UPB y el t\u00edtulo profesional de la universidad extranjera con la cual se tenga el programa. Por lo general el estudiante deber\u00e1 cursar m\u00ednimo 3 a\u00f1os en la UPB y m\u00ednimo 1 a\u00f1o, en la universidad extranjera. Los estudiantes de Administraci\u00f3n de Empresas, pueden aplicar a la Universidad de M\u00fcnzterg en Alemania y a la investigaci\u00f3n Universidad de Queensland en Australia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB  Bucaramanga?.",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Doble Titulaci\u00f3n en esta carrera?",
        "answer": "La doble titulaci\u00f3n es un convenio firmado entre la UPB con una universidad en el exterior. A trav\u00e9s de este convenio, los estudiantes adelantan los cinco primeros semestres en UPB y los tres restantes en la Universidad extranjera con la cual se ha firmado el convenio. Una vez culminados los semestres el estudiante obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de ambas universidades, permiti\u00e9ndole al estudiante contar con m\u00faltiples posibilidades laborales\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estudiar esta carrera en la UPB?",
        "answer": "El desarrollo integral del profesional a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alta calidad, fundamentada en los principios del humanismo cristiano, y que propende por la transparencia en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo moderno. El profesional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales culmina su formaci\u00f3n profesional en 4 a\u00f1os y, si lo desea, en un a\u00f1o m\u00e1s optar por una de las alternativas de especializaci\u00f3n que ofrece nuestra Universidad.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo flexible e interdisciplinario gracias a las asignaturas electivas y optativas.\u00a0\r\n\u2022 Actividades complementarias que insertan al estudiante en el ejercicio profesional: Perfil pa\u00eds, Cena de Negocios, Misiones Acad\u00e9micas Nacionales (puertos-embajadas) Misi\u00f3n Acad\u00e9mica Internacional, Asistencia a simulaciones internacionales Modelos, que permiten la representaci\u00f3n de pa\u00edses, entre otros.\u00a0\r\n\u2022 Pr\u00e1cticas profesionales nacionales e internacionales. Convenios de asistencia acad\u00e9mica con universidades de Australia, Corea, Espa\u00f1a, Francia, Honduras, India, Inglaterra, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Taiw\u00e1n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Jap\u00f3n, Cuba, Chile.\u00a0\r\n\u2022 Opciones de doble titulaci\u00f3n con: la Universidad Fachhochschule Munster (Alemania) y la Universidad de Queensland (Australia).\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo que fomenta el esp\u00edritu investigativo y la creatividad, con actitud \u00e9tica y orientada al desarrollo de nuevas soluciones en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Fortaleza en el ingl\u00e9s como segunda lengua, idioma oficial de los negocios Internacionales\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l requisito tiene la carrera para el manejo de Ingl\u00e9s?",
        "answer": "Para ingresar al programa se exigen un puntaje de 35 puntos m\u00ednimo en la prueba de ICFES \u00e1rea ingl\u00e9s; para ingresar a quinto semestre cuatro niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 60 puntos o un examen de suficiencia y para ingresar al s\u00e9ptimo semestre, seis niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 80 puntos o un examen de suficiencia\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa formaci\u00f3n que ofrece la UPB exige escoger una de las \u00e1reas de formaci\u00f3n?",
        "answer": "No, el estudiante se forma de manera integrada en las \u00e1reas de periodismo, organizacional y cambio social.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo realizar mis pr\u00e1cticas en el exterior?",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad realiza convenios con diferentes empresas, organizaciones y medios de comunicaci\u00f3n, de tal manera, que el estudiante realice sus pr\u00e1cticas en el exterior, as\u00ed mismo, se le asigna un profesor supervisor quien seguir\u00e1 de manera cercana el proceso de pr\u00e1cticas del alumno.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Universidad tiene convenios con diferentes universidades en el exterior para hacer procesos de intercambio? ",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad cuenta con m\u00faltiples convenios en diferentes pa\u00edses, aspecto que permite la movilidad estudiantil.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Universidad cuenta con convenios de pr\u00e1cticas con empresas y medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional?",
        "answer": "S\u00ed, la Universidad cuenta con convenios con los principales medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional tanto en prensa, televisi\u00f3n y radio, as\u00ed como, con medios regionales. De igual manera, con empresas de reconocimiento nacional ubicada en diversos lugares del pa\u00eds\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad cuenta con centros de producci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n propios?",
        "answer": "S\u00ed, la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de UPB Bucaramanga, cuenta con la revista Plataforma, la emisora virtual Estaci\u00f3n V, el canal interno UPBTV, todos ellos son escenarios de pr\u00e1cticas de los estudiantes, quienes est\u00e1n encargados de producir y gestionar contenidos. As\u00ed mismo, cuenta con estudio de televisi\u00f3n, centro de producci\u00f3n sonora, centro de producci\u00f3n audiovisual, estudio de fotograf\u00eda, sala de redacci\u00f3n, salas de edici\u00f3n en plataforma MAC, todo ello dotado con la \u00faltima tecnolog\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la jornada en la que se ofrece el programa y los horarios?",
        "answer": "Jornada diurna. Horario de la ma\u00f1ana para semestres impares, horario de la tarde para semestres pares.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el grado de formaci\u00f3n de los docentes?",
        "answer": "El personal docente de la facultad de derecho se encuentra altamente calificado en especializaci\u00f3n y maestr\u00eda, dentro del personal de planta se encuentran en formaci\u00f3n docentes en el grado de doctor y todos cuentan con la experiencia profesional propia del \u00e1rea de formaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 5 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios. Por disposici\u00f3n legal quien pretenda obtener el t\u00edtulo de abogado deber\u00e1: 1. Aprobar ex\u00e1menes preparatorios de acuerdo a la modalidad establecida por su universidad de origen, en el caso de la UPB se deben aprobar 5 ex\u00e1menes preparatorios, representativos de las \u00e1reas de formaci\u00f3n: privado I, privado II, penal, laboral y p\u00fablico. Y 2. Realizar y aprobar judicatura de conformidad con lo establecido por el Consejo Superior de la Judicatura o Presentar y aprobar trabajo de grado de conformidad con los par\u00e1metros institucionales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste el proceso de homologaci\u00f3n cuando el aspirante es graduado como tecn\u00f3logo ambiental? ",
        "answer": "S\u00ed. Para aquellos interesados en cursar el nivel profesional que ya han obtenido el t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ambiental o est\u00e1n finalizando el proceso, el tr\u00e1mite para el estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas se realiza como una transferencia externa, seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 7 del r\u00e9gimen discente de la Universidad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Facultad facilita el desarrollo de pr\u00e1cticas empresariales? ",
        "answer": "La Facultad a trav\u00e9s de la Oficina de Pr\u00e1cticas Empresariales\u00a0ofrece la posibilidad de realizar pr\u00e1cticas en empresas p\u00fablicas o privadas de cualquier ciudad del pa\u00eds\u00a0al finalizar el ciclo profesional; adem\u00e1s es una modalidad del trabajo de grado.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La Facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "S\u00ed. La facultad tiene estipulada la aprobaci\u00f3n, y en algunos casos el apoyo econ\u00f3mico, para el desarrollo de visitas t\u00e9cnicas como parte de las estrategias de ense\u00f1anza-aprendizaje del programa acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los criterios de homologaci\u00f3n para transferencias externas?",
        "answer": "La solicitud de Transferencia Externa deber\u00e1 presentarse ante el consejo de facultad acompa\u00f1ada de los siguientes documentos:\r\n1. Fotocopia del diploma de bachiller\r\n2. Examen de estado o pruebas ICFES Saber 11\r\n3. Certificado de que no ha quedado por fuera de la respectiva Universidad por motivos acad\u00e9micos o disciplinarios\r\n4. Certificados oficiales originales de todas las calificaciones obtenidas en la Universidad de Origen con la intensidad horaria y el creditaje correspondiente. No se aceptan certificados parciales de notas.\r\n5. Contenidos de las asignaturas cursadas y aprobadas.\r\n6. Recibo de pago del valor de la Inscripci\u00f3n.\nEl Consejo de Facultad estudiar\u00e1 la solicitud y si el aspirante de transferencia externa es admitido, el Director de facultad har\u00e1 el estudio de equivalencias y reconocimiento de las asignaturas teniendo en cuenta que:\r\n1. Las asignaturas hayan sido aprobadas seg\u00fan el sistema de calificaci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga\r\n2. Las asignaturas sean equivalentes en cuanto a competencias, contenidos, intensidades horarias y creditaje. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del Programa de Ingenier\u00eda Civil?",
        "answer": "El programa tiene una duraci\u00f3n de 10 semestres acad\u00e9micos con un total de 168 cr\u00e9ditos y 57 asignaturas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor del semestre acad\u00e9mico?",
        "answer": "Este valor depende del Colegio de procedencia del estudiante. En la p\u00e1gina web de la universidad puede visualizar los valores de los cr\u00e9ditos en la secci\u00f3n \"\"Tarifa pregrado 2016\"\", los cuales se multiplican por el n\u00famero de cr\u00e9ditos que tiene cada semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les convenios posee la universidad con instituciones nacionales e internacionales?        ",
        "answer": "Tipo de movilidad posible bajo convenio institucional y disponibilidad del programa en universidad de destino:\r\nNacional: Universidad de Antioquia, Universidad Pontificia Bolivariana, Universidad Eafit, Universidad Externado de Colombia, Universidad Industrial de Santander, Pontificia Universidad Javeriana en Bogot\u00e1 y en Cali, Universidad Nacional de Colombia en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Manizales y Palmira, Universidad del Norte, Universidad del Valle, Universidad del Rosario y Universidad de la Sabana.\u00a0\r\nInternacional: Posee convenios con universidades en los siguientes pa\u00edses: Alemania, Argentina, Australia, Brasil, Bolivia, Canad\u00e1, Corea del Sur, Costa Rica, Cuba, Chile, Ecuador, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Finlandia, Francia, Guatemala, Holanda, Honduras, Italia, Jap\u00f3n, Liechtenstein, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Portugal, Puerto Rico, Reino Unido, Rep\u00fablica Checa, Rep\u00fablica Dominicana, Taiw\u00e1n, Turqu\u00eda, Uruguay y Venezuela. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 Becas posee la Universidad y el Programa de Ingenier\u00eda Civil?",
        "answer": "1. Beca Juan Pablo II: Cubre el 80% del valor del semestre para toda la carrera.\u00a0\r\n2. Para residentes en estrato 1 y 2: La UPB-Bucaramanga, otorga mediante concurso un subsidio que corresponde al 25% del valor de la matr\u00edcula.\r\n3. Descuento Familia Bolivariana: Descuento del 10% en el valor de la matr\u00edcula en programas de pregrado ofrecidos por la UPB-Bucaramanga, para hermanos o c\u00f3nyuges de estudiantes de pregrado de la seccional y para padres, hijos, hermanos o c\u00f3nyuges de egresados graduados de programas de pregrado o posgrado del Sistema Nacional UPB.\u00a0\r\n4. Beca \u201cLuis Enrique Aramburo Bola\u00f1os\u201d: Creada por la Facultad de Ingenier\u00eda Civil UPB Bucaramanga en honor a la vida y obra del fundador de la facultad. Se otorga una (1) beca por valor en pesos equivalente a 8.5 cr\u00e9ditos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la Doble Titulaci\u00f3n en esta carrera?",
        "answer": "La doble titulaci\u00f3n es un convenio firmado entre la UPB con una universidad en el exterior. A trav\u00e9s de este convenio, los estudiantes adelantan los cinco primeros semestres en UPB y los tres restantes en la Universidad extranjera con la cual se ha firmado el convenio. Una vez culminados los semestres el estudiante obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de ambas universidades, permiti\u00e9ndole al estudiante contar con m\u00faltiples posibilidades laborales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les universidades se tiene convenios de doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Con la Universidad de Munster en Alemania a trav\u00e9s de este convenio el estudiante queda titulado para ejercer en la Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) y en Colombia como Administrador de Negocios Internacionales y con la Universidad de Queensland en Australia en donde el estudiante queda convalidado para ejercer en Australia y en nuestro pa\u00eds.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estudiar esta carrera en la UPB?",
        "answer": "\u2022 El desarrollo integral del profesional, a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alta calidad, fundamentada en los principios del humanismo cristiano, y que propende por la transparencia en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo moderno. Con la modalidad 4 + 1, el profesional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales culmina su formaci\u00f3n profesional en 4 a\u00f1os y, si lo desea, en un a\u00f1o m\u00e1s optar por una de las alternativas de especializaci\u00f3n que ofrece nuestra Universidad.\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo flexible e interdisciplinario gracias a las asignaturas electivas y optativas.\u00a0\r\n\u2022 Actividades complementarias que insertan al estudiante en el ejercicio profesional: Perfil pa\u00eds, Cena de Negocios, Misiones Acad\u00e9micas Nacionales (puertos-embajadas) Misi\u00f3n Acad\u00e9mica Internacional, Asistencia a simulaciones internacionales Modelos, que permiten la representaci\u00f3n de pa\u00edses, entre otros.\u00a0\r\n\u2022 Pr\u00e1cticas profesionales nacionales e internacionales. Convenios de asistencia acad\u00e9mica con universidades de Australia, Corea, Espa\u00f1a, Francia, Honduras, India, Inglaterra, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, Taiw\u00e1n, Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Jap\u00f3n, Cuba, Chile.\u00a0\r\n\u2022 Opciones de doble titulaci\u00f3n con: la Universidad Fachhochschule Munster (Alemania) y la Universidad de Queensland (Australia).\u00a0\r\n\u2022 Un curr\u00edculo que fomenta el esp\u00edritu investigativo y la creatividad, con actitud \u00e9tica y orientada al desarrollo de nuevas soluciones en el ejercicio de los Negocios Internacionales.\u00a0\r\n\u2022 Fortaleza en el ingl\u00e9s como segunda lengua, idioma oficial de los negocios Internacionales \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l requisito tiene la carrera para el manejo de Ingles?",
        "answer": "Para ingresar al programa se exigen un puntaje de 35 puntos m\u00ednimo en la prueba de ICFES \u00e1rea ingl\u00e9s; para ingresar a quinto semestre cuatro niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 60 puntos o un examen de suficiencia y para ingresar al s\u00e9ptimo semestre, seis niveles de ingl\u00e9s o la prueba Michigan 80 puntos o un examen de suficiencia\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEsta carrera tiene buena demanda laboral?",
        "answer": "La Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica est\u00e1 entre las carreras de mayor demanda laboral no s\u00f3lo en Colombia sino a nivel mundial. El ministro de las TIC, David Luna, sostiene que Colombia tiene un d\u00e9ficit de 93.000 profesionales en TIC (Publ\u00edmetro, 2015); las estad\u00edsticas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MinEducaci\u00f3n, 2013) muestran que la empleabilidad en este tipo de profesiones es del 82.3%; a nivel internacional, empresas como (CareerBuilder, 2016) muestran que faltan miles de ingenieros desarrolladores de software, administradores de redes, etc., para llenar las posiciones que el mercado laboral demanda. Como consecuencia de esta necesidad, los salarios de esta profesi\u00f3n est\u00e1n entre los m\u00e1s altos del mercado colombiano e internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 puntaje de Saber 11 requiero para ingresar al programa?",
        "answer": "Un puntaje m\u00ednimo global de 200 puntos en ex\u00e1menes presentados a partir del segundo semestre de 2014, con un m\u00ednimo de 35 puntos en la prueba de matem\u00e1ticas.\n"
    },
    {
        "question": "Si soy tecn\u00f3logo, o me encuentro estudiando en otra universidad, \u00bfme cuentan los cr\u00e9ditos aprobados para completar la Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica en la UPB?",
        "answer": "La UPB realizar\u00e1 un estudio de equivalencias y reconocimiento de asignaturas teniendo en cuenta que las asignaturas hayan sido aprobadas seg\u00fan su sistema de calificaci\u00f3n, y que \u00e9stas sean equivalentes en cuanto a competencias, contenidos, intensidades horarias y creditajes. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Si me encuentro estudiando otra carrera en la UPB, o ya soy egresado UPB,\u00a0\n\u00bfme homologan las asignaturas comunes como parte del plan de estudios de Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\r\nLos estudiantes UPB que deseen realizar doble titulaci\u00f3n con Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, cuentan con un plan de homologaci\u00f3n de asignaturas comunes que favorece que desarrollen en forma m\u00e1s \u00e1gil el plan de estudios de esta Ingenier\u00eda. Adem\u00e1s, obtendr\u00e1n descuento sobre el promedio del valor del cr\u00e9dito de los dos programas mientras los cursen en simult\u00e1nea.\u00a0\nAs\u00ed mismo los egresados UPB que deseen realizar su segunda carrera en Ingenier\u00eda de Sistemas e Inform\u00e1tica, obtendr\u00e1n el reconocimiento de todas las asignaturas comunes en sus planes de estudio; adem\u00e1s obtendr\u00e1n descuento en el valor del cr\u00e9dito durante toda su segunda carrera.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o para un Ingeniero de Sistemas e inform\u00e1tica ? ",
        "answer": "El Ingeniero de Sistemas e Inform\u00e1tica egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas, una formaci\u00f3n \u00e9tico-humanista caracter\u00edstica del profesional Bolivariano y desarrolla las competencias necesarias para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas: Computaci\u00f3n\u00a0\r\nIngenier\u00eda de software\u00a0\r\nBases de datos\u00a0\r\nDesarrollo de aplicaciones m\u00f3viles\u00a0\r\nRedes de datos y telem\u00e1tica\u00a0\r\nSeguridad inform\u00e1tica\u00a0\r\nGerencia de proyectos tecnol\u00f3gicos\u00a0\r\nGesti\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con certificaci\u00f3n de alta calidad?",
        "answer": "S\u00ed, en el programa cuenta con certificaci\u00f3n de alta calidad del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, expedida el 30 de junio de 2009. El programa cuenta con m\u00e1s de veinticinco \u00a0a\u00f1os de vida acad\u00e9mica consolidada, respaldado en un prestigioso grupo de docentes, el desarrollo de acciones de formaci\u00f3n profesional y human\u00edstica, y m\u00faltiples investigaciones que generan un importante impacto en la sociedad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Electr\u00f3nico?",
        "answer": "El Ingeniero Electr\u00f3nico egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas y t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda con amplios conocimientos en los campos espec\u00edficos de la ingenier\u00eda electr\u00f3nica. Adem\u00e1s tiene una formaci\u00f3n complementaria en idiomas y cultura general, esp\u00edritu investigativo y creativo, alta sensibilidad social y una estructura \u00e9tico-humanista, caracter\u00edstica del profesional Bolivariano, que lo capacitan para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas:\r\nControl y automatizaci\u00f3n de procesos industriales.\r\nDise\u00f1o, mantenimiento y operaci\u00f3n de sistemas de radiocomunicaciones y redes de datos.\u00a0\r\nDesarrollo y manejo de software especializado.\u00a0\r\nDise\u00f1o e implementaci\u00f3n de aplicaciones en microelectr\u00f3nica.\r\nDise\u00f1o, desarrollo y mantenimiento de equipos biom\u00e9dicos.\u00a0\r\nPlaneaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de proyectos de ingenier\u00eda. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posiblidad de realizar simultaneamente dos programas?        ",
        "answer": "S\u00ed, existe la posibilidad de hacer simultaneamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y recibir los t\u00edtulos correspondientes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos y cu\u00e1les semilleros tiene la facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica?",
        "answer": "La facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con 4 semilleros de investigaci\u00f3n, los cuales son:\r\nSemillero en rob\u00f3tica, instrumentaci\u00f3n y control (Robic).\r\nSemillero de investigaci\u00f3n en bioingenier\u00eda, se\u00f1ales y microelectr\u00f3nica (Bisemic).\r\nSemillero en Advanced Device (ADT).\r\nSemillero de Investigaci\u00f3n en Audio (SIAudio).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les laboratorios tiene la facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica?        ",
        "answer": "La Facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica cuenta con laboratorios especializados en cada \u00e1rea de conocimiento, los cuales est\u00e1n distribuidos as\u00ed:\u00a0\r\nLaboratorios de electr\u00f3nica b\u00e1sica (4 en total)\r\nLaboratorio de antenas\r\nLaboratorio de comunicaciones b\u00e1sicas.\r\nLaboratorio de control Laboratorio de bioingenier\u00eda, se\u00f1ales y microelectr\u00f3nica.\u00a0\r\nLaboratorio de instrumentaci\u00f3n.\r\nLaboratorio de redes de datos.\r\nLaboratorio de electr\u00f3nica industrial.\r\nLaboratorio de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del Programa de Ingenier\u00eda Industrial?        ",
        "answer": "El programa tiene una duraci\u00f3n de 10 semestres acad\u00e9micos con un total de 176 cr\u00e9ditos y 62 asignaturas \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son las capacitaciones laborales?",
        "answer": "El Programa de Egresados de la UPB Bucaramanga ofrece a os estudiantes de \u00faltimo semestre que est\u00e1n por salir a pr\u00e1citca empresarial, una serie de capacitaciones laborales donde a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de la hoja de vida, simulacros de entrevistas, entre otras din\u00e1micas, apoyan la formaci\u00f3n del futuro profesional con el fin de que tenga \u00e9xito en la inserci\u00f3n laboral.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el valor de la matricula Programa de Ingenier\u00eda Industrial?       ",
        "answer": "Pago por cr\u00e9ditos seg\u00fan estrato de colegio de origen remitir a RESOLUCI\u00d3N RECTORAL http://www.upbbga.edu.co/filesupb/resolucionpregrado2016.pdf?_ga=1.227635805.1135898575.1456439661\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica cuenta con acreditaci\u00f3n de alta calidad?",
        "answer": "Actualmente el Programa est\u00e1 en proceso de Acreditaci\u00f3n de Alta Calidad\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Mec\u00e1nico? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0",
        "answer": "El Ingeniero Mec\u00e1nico egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en matem\u00e1ticas, ciencias b\u00e1sicas, ciencias aplicadas, electr\u00f3nica e inform\u00e1tica, enriquecida con la formaci\u00f3n \u00e9tica y human\u00edstica del profesional Bolivariano. Desde las aulas tiene una clara orientaci\u00f3n hacia la gesti\u00f3n industrial y tecnol\u00f3gica, con capacidad de promover y crear nuevas empresas. Es un ingeniero de esp\u00edritu emprendedor y un l\u00edder tecnol\u00f3gico y empresarial.\r\nSus campos de desempe\u00f1o son :\u00a0\r\nSimulaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de m\u00e1quinas y procesos.\r\nDise\u00f1o, ingenier\u00eda y manufactura asistidos por computador.\r\nMontaje y mantenimiento industrial y agroindustrial.\r\nDirecci\u00f3n y control de plantas industriales y energ\u00e9ticas.\r\nInvestigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico.\r\nAplicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de maquinaria y tecnolog\u00eda.\r\nInterventor\u00eda y consultor\u00eda de proyectos industriales y energ\u00e9ticos.\r\nPromoci\u00f3n y creaci\u00f3n de empresas industriales, energ\u00e9ticas, de ingenier\u00eda y servicios.\r\nGesti\u00f3n de proyectos, automatizaci\u00f3n, procesos y mantenimiento. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSiendo estudiante de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica , tengo la posibilidad de realizar intercambio a otro pa\u00eds? \u00a0",
        "answer": "El programa ofrece la posibilidad de movilidad internacional y doble titulaci\u00f3n con universidades de reconocido prestigio del extranjero con las cuales la Universidad ha firmado convenios. \u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posibilidad de realizar dos programas simult\u00e1neamente? ",
        "answer": "Si, existe la posibilidad de realizar simult\u00e1neamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y obtener los t\u00edtulos correspondientes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los semilleros de Investigaci\u00f3n?",
        "answer": "El programa de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica cuenta con tres Semilleros de Investigaci\u00f3n los cuales son:\u00a0\r\nCAD & CAE\r\nEnerg\u00edas limpias y renovables.\r\nVibraciones mec\u00e1nicas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo estudiar Psicolog\u00eda a distancia?",
        "answer": "No, el programa de Psicolog\u00eda se oferta de forma presencial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 duraci\u00f3n tiene el programa de Psicolog\u00eda en la UPB?",
        "answer": "Tiene una duraci\u00f3n de 10 Semestres.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 hace la diferencia estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la UPB seccional Bucaramanga? ",
        "answer": "Ofrece un plan de estudios distinto a los dem\u00e1s, el modelo proyectual del dise\u00f1o est\u00e1 incorporado en todos los semestres de modo que el conocimiento se vuelve integrado, por otro lado el estudiante se convierte en investigador ya que desde el primero hasta el \u00faltimo semestre el enfoque investigativo est\u00e1 presente en cursos que as\u00ed lo comprueban.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon qu\u00e9 recursos cuenta la Facultad de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico?",
        "answer": "Su principal y m\u00e1s valioso activo son sus docentes, personas expertas en los diferentes campos de acci\u00f3n del dise\u00f1o gr\u00e1fico, con experiencia y calidad humana, a su vez, el programa de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico est\u00e1 ubicado en el moderno Edificio L, que con 5 mil metros cuadrados de espacio y construido en el a\u00f1o 2016 cuenta con una moderna infraestructura f\u00edsica, tecnol\u00f3gica y medioambiental, el programa comparte otros espacios de la planta f\u00edsica de la universidad, contamos con laboratorios y espacios tales como: Aulas de expresi\u00f3n y dibujo, Laboratorios de computaci\u00f3n gr\u00e1fica, Laboratorio de productos gr\u00e1ficos, Laboratorio de Fotograf\u00eda, \u00c1reas acad\u00e9micas y docentes, software y equipos de tecnolog\u00eda de punta, computaci\u00f3n en la nube, correo electr\u00f3nico personal para cada estudiante con m\u00e1s de 1 Tera de espacio virtual, un equipo de soporte t\u00e9cnico especializado en cada uno de los campos t\u00e9cnicos espec\u00edficos, sin contar con todos los servicios adquiridos por cualquier estudiante que ingresa a la Universidad Pontificia Bolivariana: Formaci\u00f3n Humana y Cristiana, Biblioteca, Bienestar Universitario, Movilidad Internacional, Convenios Empresariales, etc.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 diferencia tiene estudiar Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en la UPB y no en otra universidad de la regi\u00f3n? ",
        "answer": "En el sexto, s\u00e9ptimo y octavo semestre, estudiantes y docentes realizan inmersiones en sectores productivos de la regi\u00f3n tales como Gr\u00e1fica e Indumentaria que promueve el encuentro del dise\u00f1o gr\u00e1fico con la industria marroquinera, el calzado, la joyer\u00eda y las confecciones, tambi\u00e9n en Cultura y Turismo que busca el encuentro del dise\u00f1o gr\u00e1fico con este importante sector productivo en la promoci\u00f3n, publicidad, comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n tur\u00edstica propendiendo por la protecci\u00f3n del patrimonio como agente de valor para la regi\u00f3n, el pa\u00eds y el mundo entero.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfS\u00ed es rentable estudiar esta carrera?",
        "answer": "El dise\u00f1o gr\u00e1fico ha tenido un crecimiento exponencial en los \u00faltimos a\u00f1os, el advenimiento de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n ha permeado todos los sectores productivos y comerciales, hoy en d\u00eda todas las empresas y organizaciones quieren comunicarse bien, no solo porque creen en esta idea, sino que el mercado mismo se los est\u00e1 exigiendo, esto significa sostener una imagen de marca, un prestigio, y una de las t\u00e1cticas que funcionan para lograrlo es precisamente el dise\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSu producto, empresa, servicio, o marca son buenos? ",
        "answer": "seguramente si, entonces es necesario demostrarlo, el dise\u00f1o gr\u00e1fico es un aliado en la comercializaci\u00f3n efectiva de productos, en los procesos mercadol\u00f3gicos y publicitarios, en la comunicaci\u00f3n digital v\u00eda internet y dispositivos m\u00f3viles, en la gran industria del entretenimiento en videojuegos, animaciones, en la construcci\u00f3n de material educativo para la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media, universitaria y en posgrados, en la capacitaci\u00f3n y entrenamiento empresarial, en el dise\u00f1o de empaques, en se\u00f1alizaci\u00f3n y arquigraf\u00eda, el plan de estudios ofrece opciones profesionales enmarcadas en el concepto del \"\"Dise\u00f1o Ampliado\"\" que busca que el dise\u00f1ador se integre f\u00e1cilmente con cualquier sector productivo, comercial y empresarial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo especializarme, tengo opciones de tener un conocimiento espec\u00edfico?",
        "answer": "En el sexto, s\u00e9ptimo y octavo semestre los estudiantes tienen la opci\u00f3n de escoger una de las 3 lineas optativas profesionales tales como: Did\u00e1ctica y Entretenimiento (Did\u00e1ctica e Infograf\u00eda; Medios Digitales Educativos, e- learning); Dise\u00f1o Digital (Ilustraci\u00f3n Digital; Modelado y Animaci\u00f3n 3D; Dise\u00f1o Web, Apps, M\u00f3viles, Videojuegos y Animaci\u00f3n); Identidad y Marca ( Branding, Comunicaci\u00f3n Organizacional - Dircom; Medios Audiovisuales).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPuedo hacer un posgrado?",
        "answer": "Si puede especializarse en :\r\nDesarrollo de aplicaciones m\u00f3viles.\r\nRedes de datos y telem\u00e1tica.\r\nSeguridad inform\u00e1tica.\r\nGerencia de proyectos tecnol\u00f3gicos.\r\nGesti\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa Especializaci\u00f3n en Control e Instrumentaci\u00f3n Industrial se puede realizar en otras sedes de la UPB en Colombia?",
        "answer": "No, solo se puede realizar en la UPB Seccional Bucaramanga.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto vale la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "Ver tarifa publicada en esta p\u00e1gina.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la periodicidad de las clases?",
        "answer": "Las clases se realizan semanalmente y de forma presencial\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posibilidad de tomar clases cada 15 d\u00edas?",
        "answer": "\u00a0\nNo, esta es una especializaci\u00f3n presencial.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario que se maneja en el programa?",
        "answer": "\u00a0\nViernes de 6:00pm a 10:00 p.m. y S\u00e1bados de 7:00am a 1:00 p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las opciones de movilidad en la UPB Bucaramanga?",
        "answer": "Programas de intercambio internacional, doble titulaci\u00f3n, pr\u00e1cticas o pasant\u00edas internacionales, cursos de idiomas y programas culturales en el exterior.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo puedo cumplir con mi  requisito de suficiencia en segunda  lengua?",
        "answer": "A trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de los cursos que comprende el programa elegido, o de la presentaci\u00f3n de un examen de suficiencia, ya sea institucional o\u00a0 internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 idiomas puedo estudiar en la  UPB Bucaramanga para cumplir el requisito de suficiencia en segunda lengua?",
        "answer": "Ingl\u00e9s, portugu\u00e9s, franc\u00e9s, italiano\u00a0 y alem\u00e1n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto dura un curso de idiomas?",
        "answer": "Cada nivel tiene una duraci\u00f3n de\u00a0 sesenta (60) horas de actividad acad\u00e9mica. Los cursos regulares se desarrollan a lo largo del semestre durante quince semanas, los cursos intensivos tienen una duraci\u00f3n de seis semanas y los cursos intersemestrales se desarrollan en tres semanas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1n programados los cursos intensivos de ingl\u00e9s?",
        "answer": "Hay cuatro ciclos en el a\u00f1o, dos por semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde se publican los NRC de los cursos?",
        "answer": "Los NRC encuentran publicados en la cartelera del Departamento y en la p\u00e1gina institucional de la universidad en la secci\u00f3n de noticias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el procedimiento para solicitar un curso dirigido?",
        "answer": "Enviar carta al Departamento haciendo la solicitud del curso, especificando el horario requerido.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ndo y d\u00f3nde se publican los resultados de los ex\u00e1menes de clasificaci\u00f3n y suficiencia?",
        "answer": "Los resultados de los examenes se publican una semana despu\u00e9s de su aplicaci\u00f3n en la cartelera del Departamento, ubicada a la entrada de la oficina H308.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 estudiar la especializaci\u00f3n en Gerencia de la comunicaci\u00f3n en las organizacional?",
        "answer": "\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos semestres se deben cursar?",
        "answer": "Dos semestres acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEl programa maneja alg\u00fan tipo de descuento?",
        "answer": "\u00a0\n5% por pronto pago, \"pago total de la matr\u00edcula por los dos semestres acad\u00e9micos\". 10% de descuento por ser familiar en primer grado de consanguinidad, de un estudiante activo o egresado de alg\u00fan programa acad\u00e9mico de la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer cuando no puedo asistir a una clase?",
        "answer": "Informar a la coordinaci\u00f3n del programa formalmente y en el caso que tenga una incapacidad m\u00e9dica anexarla.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLa especializaci\u00f3n es conducente a t\u00edtulo de maestr\u00eda?",
        "answer": "Si. La Especializaci\u00f3n en Ense\u00f1anza del Ingl\u00e9s de la Universidad Pontificia Bolivariana - UPB Seccional Bucaramanga, es un programa de posgrado con l\u00ednea de Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n o Maestr\u00eda en Procesos de Aprendizaje y Ense\u00f1anza de Segundas Lenguas en la Universidad Pontificia Bolivariana de Medell\u00edn. Es decir, los 20 cr\u00e9ditos acad\u00e9micos ofrecidos por la Especializaci\u00f3n, pueden ser reconocidos en dichos programas. El programa de Maestr\u00eda se ofrece en Medell\u00edn, en modalidad semipresencial, es decir con clases cada 15 d\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible acceder a becas o descuentos para la Especializaci\u00f3n?",
        "answer": "La Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga\u00a0tiene como pol\u00edtica otorgar un 10% de descuento a los egresados\u00a0UPB, as\u00ed mismo, este 10% de descuento en el valor de la matr\u00edcula aplica\u00a0cuando m\u00e1s de 2 trabajadores de la misma empresa\u00a0se inscriben para desarrolla cualquier posgrados en la misma cohorte.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se realiza la pr\u00e1ctica y qu\u00e9 intensidad horaria tiene?",
        "answer": "La pr\u00e1ctica se realiza en las instituciones de convenio con la Universidad, en la atenci\u00f3n a casos cl\u00ednicos. La pr\u00e1ctica 1 tiene una intensidad de 60 horas y su objetivo es la evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico. La pr\u00e1ctica 2 tiene una intensidad de 60 horas y su objetivo es la intervenci\u00f3n cl\u00ednica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la fecha de admisi\u00f3n al programa?",
        "answer": "El programa lleva a cabo los procesos de admisi\u00f3n durante el segundo semestre de cada a\u00f1o para dar inicio a las actividades acad\u00e9micas durante el primer semestre de cada a\u00f1o\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el t\u00edtulo que se otorga?",
        "answer": "Mag\u00edster en Derecho. El \u00e9nfasis es incluido en el acta de grado\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qui\u00e9nes va dirigida la especializaci\u00f3n?",
        "answer": "A ingenieros civiles o de v\u00edas y transporte y afines\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon la especializaci\u00f3n se otorga la licencia en salud ocupacional ?",
        "answer": "\u00a0\nDe acuerdo con la resoluci\u00f3n 4502 del 28 de diciembre de 2012, all\u00ed se encuentran contemplados los requisitos para que una persona natural pueda obtener la licencia en salud ocupacional. El tr\u00e1mite se realiza ante la secretar\u00eda de educaci\u00f3n del departamento para que ellos convaliden la intensidad horaria de los temas vistos en la especializaci\u00f3n y ver si se alcanza a otorgar la licencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos Semestre se deben cursar?",
        "answer": "Dos semestres acad\u00e9micos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos graduados posee la Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda?",
        "answer": "Hasta el momento se han graduado 5\u00a0estudiantes de la primera cohorte.\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipos de becas o descuentos ofrece la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga?",
        "answer": "En la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, se otorgan becas como la Juan Pablo II y Subsidio del 25% para residentes de estrato 1 y 2.\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 documentos deben presentar los aspirantes a ingresar por transferencia externa?",
        "answer": "Contenidos program\u00e1ticos de las asignaturas cursadas.\nCertificado de notas de las asignaturas cursadas.\nCarta de solicitud de estudio dirigida al Director de la Facultad.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 clase de est\u00edmulos acad\u00e9micos otorga la Universidad en Bucaramanga?",
        "answer": "Reconocimiento a estudiantes distinguidos.\nBecas de Honor y de m\u00e9rito cient\u00edfico, cultural o deportivo.\nOtorgamiento de monitor\u00edas docentes.\nOtorgamiento de monitor\u00edas de investigaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs posible reservar el cupo?",
        "answer": "Al aspirante que haya sido admitido y por diversas razones no pueda iniciar sus estudios se les reservar\u00e1 el cupo, prev\u00eda solicitud ante el Departamento de Admisiones, y Registro Control Acad\u00e9mico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo es el proceso de ingreso para visitantes al Campus Bucaramanga?",
        "answer": "Cuando un visitante ingresa por primera vez al Campus, debe presentar la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda, se realiza un registro en el software de visitantes y se le toma una fotograf\u00eda, El sistema guarda los lugares m\u00e1s frecuentados del usuario, e inmediatamente la c\u00e9dula es devuelta.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfDebo pagar servicio de parqueadero al ingresar al Campus Bucaramanga?",
        "answer": "NO. El servicio de parqueadero en la Universidad es gratuito. Los estacionamientos cuentan con vigilancia permanente y est\u00e1n dotados con c\u00e1maras y dispositivos electr\u00f3nicos para tranquilidad de la comunidad universitaria.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se consultan los cr\u00e9ditos de Deportes y Cultura en el SIGAA?",
        "answer": "1. Ingresar al SIGAA.\r\n2. Buscar tu historial acad\u00e9mico\r\n3. Seleccionar en el per\u00edodo: Actividad Curricular Libre.\r\n4. Sumar el valor que aparece en cr\u00e9ditos frente a cada actividad aprobada.\r\n5. Verificar que la suma sea igual o superior a 2.00 cr\u00e9ditos para Cultura y 2.00 cr\u00e9ditos para Deportes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se puede acceder al Programa de Apoyo en Alimentos?",
        "answer": "La primera semana de clase se abren las inscripciones. Los interesados deben acercarse a la Unidad de Trabajo Social, (Edificio G-202) para solicitar el formulario de inscripci\u00f3n e indagar por los requisitos que se deben entregar para ser aspirante.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 tipo de asesor\u00edas se pueden solicitar en Bienestar Universitario?",
        "answer": "Asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, orientaci\u00f3n vocacional, orientaci\u00f3n laboral, valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica para intercambio interinstitucional, acompa\u00f1amiento familiar, trabajo social, salud ocupacional y m\u00e9dico.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 consisten los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n?",
        "answer": "Son todas las acciones, actividades y procedimientos dentro de los diferentes programas orientados a todos los miembros de la comunidad universitaria, con el fin de mejorar sus condiciones de vida, disfrutar de una vida saludable y mantenerse sanos f\u00edsica y \u00a0mentalmente.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se puede participar en un programa del \u00c1rea M\u00e9dica de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n?",
        "answer": "En el edificio G-203, se puede pedir la cita para una asesor\u00eda individual en el programa de preferencia.\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfBienestar Universitario expide incapacidades y excusas m\u00e9dicas?",
        "answer": "No. Por Acto Aprobatorio 028-09, de octubre 6 de 2009, Bienestar Universitario \u00a0no est\u00e1 autorizado \u00a0para expedir ni avalar incapacidades. Este documento debe ser expedido por una EPS y validado por el director de la facultad a la que \u00a0se pertenezca. En el caso de los empleados, no se expiden incapacidades pero s\u00ed se apoya el procedimiento interinstitucional de validaci\u00f3n y trascripci\u00f3n de las incapacidades.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfHay que ser cat\u00f3lico para estudiar en la UPB?",
        "answer": "No. La Universidad Pontificia Bolivariana respeta la libertad de cultos, acoge en ella a todo aquel que tenga inter\u00e9s en formarse como profesional a la luz del humanismo cristiano\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 significa Gran Canciller y cu\u00e1l es su importancia para la Universidad?",
        "answer": "Es Gran Canciller de la Universidad, por derecho propio, el Arzobispo de la Arquidi\u00f3cesis de Medell\u00edn o quien haga sus veces. De acuerdo con la legislaci\u00f3n Can\u00f3nica, ejerce la m\u00e1xima autoridad sobre la Universidad Pontificia Bolivariana.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es nuestra relaci\u00f3n con la Santa Sede?",
        "answer": "la Universidad Pontifica Bolivariana fue erigida en calidad de persona jur\u00eddica de Derecho Can\u00f3nico el 15 de septiembre de 1936, como una fundaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica, elevada a la calidad \u00a0por decreto de la Sagrada Congregaci\u00f3n para La educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los vicerrectores y qui\u00e9n los nombra?",
        "answer": "El Vicerrector General es la persona con autoridad inmediata delegada del Rector General, para la direcci\u00f3n de toda la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector General de com\u00fan acuerdo con el Gran Canciller de la Universidad.\r\nLos Vicerrectores son los responsables de la gesti\u00f3n\r\n\u00a0en los m\u00e1ximos subsistemas institucionales. Tambi\u00e9n son nombrados por el Rector General, con consentimiento del Gran Canciller.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de atenci\u00f3n?",
        "answer": "Los horarios de atenci\u00f3n de la Universidad son de lunes a viernes de 7 AM a 12 M y de 2 PM a 6 PM\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o inici\u00f3 labores la Seccional Monter\u00eda?",
        "answer": "La Universidad inici\u00f3 labores academicas en el a\u00f1o de 1995 con la especializaci\u00f3n en Derecho procesal con \u00e9nfasis en procedimiento Civil.\n"
    },
    {
        "question": "Tengo constituida la empresas \u00bfpuedo recibir acompa\u00f1amiento?",
        "answer": "S\u00ed se puede recibir asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento, este procedimietno se llam Fortalecimiento empresarial, el cual te colaborar\u00e1 a mejorar lo resultados y perfeccionar los procesos a administrativos y/o comerciales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 son los n\u00facleos integradores?",
        "answer": "Los n\u00facleos integradores son espacios curriculares de formaci\u00f3n que favorece la pr\u00e1ctica investigativa y el logro de las competencias de formaci\u00f3n institucional; se desarrolla a trav\u00e9s de proyectos y se privilegia el trabajo en equipo. Es un espacio de formaci\u00f3n en donde el estudiante est\u00e1 en constante aptitud reflexiva de las experiencias personales y colectivas de aprendizaje, en donde se integra conocimiento en torno de la investigaci\u00f3n.\u00a0\r\n\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfYo puedo aplicar a alg\u00fan descuento?",
        "answer": "Solo aplica a Egresados, estudiantes UPB y convenios vigentes.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisito necesito cumplir para ser certificado?",
        "answer": "Cumplir 80% de asistencia.\n"
    },
    {
        "question": "Pregunta frecuente prueba\u00a0bucaramanga 1",
        "answer": "Pregunta frecuente prueba\u00a0bucaramanga 1\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para graduarse en el programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas?",
        "answer": "El programa de Especializaci\u00f3n en Finanzas busca generar conocimiento a partir de las opciones de grado que respondan a la soluci\u00f3n certera del entorno empresarial con sentido de responsabilidad social basado en los valores y principios del humanismo cristiano. Como opciones de grado\u00a0la Especializaci\u00f3n en Finanzas contempla dos alternativas: Seminario de Grado o Monograf\u00eda.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o de un Ingeniero Electricista?",
        "answer": "El Ingeniero Electricista egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene una s\u00f3lida fundamentaci\u00f3n en las ciencias b\u00e1sicas, una formaci\u00f3n \u00e9tico-humanista caracter\u00edstica del profesional Bolivariano y tiene las competencias necesarias para desempe\u00f1arse profesionalmente en las siguientes \u00e1reas: Producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,\u00a0Transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica, An\u00e1lisis de sistemas el\u00e9ctricos,\u00a0Control, protecci\u00f3n y medici\u00f3n de sistemas el\u00e9ctricos,\u00a0Consumo y comercializaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,\u00a0Instalaciones el\u00e9ctricas residenciales, comerciales e industriales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste la posiblidad de realizar simultaneamente dos programas?        ",
        "answer": "S\u00ed, existe la posibilidad de hacer simultaneamente dos programas de formaci\u00f3n profesional y recibir los t\u00edtulos correspondientes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los grupos de Investigaci\u00f3n del programa de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica?",
        "answer": "Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica se apoya en el\u00a0Grupo de Investigaci\u00f3n en\u00a0Control Industrial, perteneciente a la Facultad de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo funciona la modalidad virtual?",
        "answer": "Este modelo de comunicaci\u00f3n virtual no consiste en telepresencia, es decir, no es la transmisi\u00f3n en l\u00ednea ni asincr\u00f3nica de clases presenciales. Cada curso es dise\u00f1ado a partir de un modelo pedag\u00f3gico para la virtualidad elaborado por el Grupo de Investigaci\u00f3n Educaci\u00f3n en Ambientes Virtuales de la UPB. Los saberes espec\u00edficos de cada curso son recontextualizados y redise\u00f1ados para esta modalidad, que implica nuevos enfoques de los roles docente y discente. No se cursan asignaturas simult\u00e1neas, sino que se van desarrollando una a una, de manera intensiva y con una duraci\u00f3n entre tres y cinco semanas, dependiendo del n\u00famero de cr\u00e9ditos. La Universidad utiliza la plataforma virtual de aprendizaje Moodle. Para las actividades en l\u00ednea se usa la plataforma Webex.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes pueden acceder a nuestro servicio gratuito?",
        "answer": "Persona natural o jur\u00eddica socioecon\u00f3micamente vulnerable. Esta situaci\u00f3n de vulnerabilidad ser\u00e1 sometida a estudio por parte del judicante y/o estudiante de Consultorio Jur\u00eddico de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, que recibe inicialmente al usuario. En caso de aprobar el filtro, se proceder\u00e1 a llenar el formato de solicitud de audiencia de conciliaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo es el tr\u00e1mite para solicitar servicio en el centro de conciliaci\u00f3n?",
        "answer": "El usuario debe acercarse personalmente al Consultorio Jur\u00eddico de la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Bucaramanga, ubicado en la Carrera 8 No. 6 \u2013 37 de Piedecuesta, en los horarios de 8:00 am a 12:00 m, y de 2:00 pm a 5:00 pm, con la documentaci\u00f3n anteriormente mencionada para poder atender su solicitud.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se acredita la situaci\u00f3n de vulnerabilidad?",
        "answer": "El usuario para acreditar su situaci\u00f3n socioecon\u00f3micamente vulnerable deber\u00e1 adjuntar:\n\nCopia de la \u00faltima factura de servicios p\u00fablicos domiciliarios. S\u00f3lo se atienden a las personas de estrato 1, 2 y 3 (esta \u00faltima en algunos casos espec\u00edficos).\nCopia del carn\u00e9 del Sisb\u00e9n con un puntaje igual o inferior a 50 puntos.\nCopia del listado censal (v\u00edctimas del conflicto armado)\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los campos de desempe\u00f1o del Psic\u00f3logo?",
        "answer": "\u00a0\nEl psic\u00f3logo egresado de la UPB Bucaramanga\u00a0 se puede desempe\u00f1ar en cl\u00ednicas, hospitales, unidades de salud - IPS, consulta particular, instituciones educativas,\u00a0 comisar\u00edas de familia , centros de reclusi\u00f3n, organizaciones y empresas\u00a0 del sector p\u00fablico y privado, y en comunidades y en grupos sociales en general.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1ntos grupos de investigaci\u00f3n cuenta la Facultad de Psicolog\u00eda?",
        "answer": "La Facultad de Psicolog\u00eda cuenta con 4 grupos de investigaci\u00f3n los cuales son:\n\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Neurociencias y Comportamiento UIS - UPB\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en Productividad y Competitividad\nEl Grupo de Investigaci\u00f3n en An\u00e1lisis y Transformaci\u00f3n Psicosocial\n\nY participa en un grupo interdisciplinario el cual es: El Grupo de Investigaci\u00f3n en Saber, Educaci\u00f3n y Docencia.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los semilleros de investigaci\u00f3n de la facultad de Psicolog\u00eda?",
        "answer": "El programa de Psicolog\u00eda cuenta con cuatro Semilleros de Investigaci\u00f3n integrados por estudiantes del programa, los cuales son:\n\nFactores de riesgo y salud\nCalidad de vida\nNeurociencias y comportamiento\nEducaci\u00f3n Psicosocial\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1nto cuesta la matr\u00edcula?",
        "answer": "El valor de la matr\u00edcula depende del colegio de d\u00f3nde es egresado el estudiante. En la p\u00e1gina web de la universidad puede visualizar los valores de los cr\u00e9ditos en la secci\u00f3n \"Tarifa pregrado\", los cuales se multiplican por el n\u00famero de cr\u00e9ditos que tiene cada semestre.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa en semestres?",
        "answer": "10 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el grado de formaci\u00f3n de los docentes?",
        "answer": "El personal docente de la facultad de ciencias pol\u00edticas y gobierno, se encuentra altamente calificado en especializaci\u00f3n y maestr\u00eda, dentro del personal de planta se encuentran en formaci\u00f3n docentes en el grado de doctor y todos cuentan con la experiencia profesional propia del \u00e1rea de formaci\u00f3n.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 5 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario del programa?",
        "answer": "Cada quince d\u00edas:\u00a0Viernes\u00a0de 7:00 a.m a 12:00 m y 1:00 a 6:00 p.m y\u00a0S\u00e1bados\u00a0de 7:00 a.m a 12:00 m y 1:00 a 6:00 p.m\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCon cu\u00e1les universidades se tiene convenios de doble titulaci\u00f3n?",
        "answer": "Con la Universidad de Munster en Alemania a trav\u00e9s de este convenio el estudiante queda titulado para ejercer en la Uni\u00f3n Europea (28 pa\u00edses) y en Colombia como Administrador de Negocios Internacionales.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfD\u00f3nde puede desempe\u00f1arse?",
        "answer": "El Mag\u00edster en Gesti\u00f3n de la Educaci\u00f3n de la UPB podr\u00e1 desempe\u00f1arse en el campo de la gesti\u00f3n curricular y de proyectos educativos, consultor\u00edas, asesoramiento pedag\u00f3gico y did\u00e1ctico en la modalidad presencial y en l\u00ednea, consultor\u00eda en instituciones del sector educativo privadas y/o p\u00fablicas, en las \u00e1reas de:\n\u2022 Gesti\u00f3n Educativa: Gestiona proyectos para resolver problem\u00e1ticas educativas, a nivel de gesti\u00f3n directiva, acad\u00e9mica y administrativa en la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y superior. As\u00ed como los sistemas de aseguramiento de la calidad en instituciones de educaci\u00f3n.\n\u2022 Innovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica: Formula estrategias pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas innovadoras para mejorar las pr\u00e1cticas educativas en los diferentes niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y superior.\n\u2022 TIC en la Educaci\u00f3n: Implementa y eval\u00faa la incidencia de las TIC aplicadas a la gesti\u00f3n educativa y a los procesos pedag\u00f3gicos y did\u00e1cticos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el proceso de admisi\u00f3n?",
        "answer": "\u00a0\n1. Inscripci\u00f3n\u00a0\nDiligencia el formulario de admisi\u00f3n\u00a0\r\n\u00a0\nIngresa a la p\u00e1gina web www.upb.edu.co, dir\u00edgete a la secci\u00f3n de inscripciones y diligencia el formulario de admisi\u00f3n. Una vez finalizado, imprime la colilla de pago por la suma de $120.000 correspondientes a los derechos de admisi\u00f3n (no reembolsables).\n\u00a0\nEnv\u00eda a admisiones.bga@upb.edu.co los siguientes documentos\r\n\u00a0\n\u2022 Fotocopia del documento de identidad.\n\u2022 Fotocopia del diploma profesional o una certificaci\u00f3n a grado (se entiende como candidato a grado el estudiante que solo le falta la ceremonia de grado).\n\u2022 Hoja de vida actualizada.\n\u2022 Una fotograf\u00eda a color 3x4.\n\u2022 Comprobante de pago de los derechos de admisi\u00f3n.\n\u00a0\n2. Selecci\u00f3n\u00a0\nPresenta entrevista con el coordinador del Programa\n\u00a0\n3. Matr\u00edcula\nRegistra los cursos\nRealiza el pago de matricula\nCarnetizaci\u00f3n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es el horario de atenci\u00f3n del Centro de Conciliaci\u00f3n?",
        "answer": "Lunes a viernes en el horario de\u00a08:00 a 11:45\u00a0del mediod\u00eda\u00a0y de 1:30\u00a0a 4:30\u00a0p.m.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQue son las ciencias pol\u00edticas?",
        "answer": "La Ciencia Pol\u00edtica es una disciplina de las ciencias sociales que analiza, interpreta y explica los fen\u00f3menos pol\u00edticos y las relaciones de poder. Sus or\u00edgenes pueden rastrearse desde la primera mitad del siglo XX en Europa y en los Estados Unidos; para el caso de Colombia, la Ciencia Pol\u00edtica comienza su proceso de consolidaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n desde finales de la d\u00e9cada de los setenta.\u00a0\nLos grandes aportes de la disciplina en investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de nuevo conocimiento se encuentran en campos tem\u00e1ticos como le teor\u00eda democr\u00e1tica, la teor\u00eda del poder, los sistemas electorales, la administraci\u00f3n del Estado, los conflictos armados, entre otros.\n"
    },
    {
        "question": " \u00bfQu\u00e9 requisitos adicionales al plan de estudios deben cumplirse para obtener el t\u00edtulo?",
        "answer": "Por disposiciones institucionales los estudiantes deben completar 12 niveles de segunda lengua, 100 horas de deportes y 100 horas culturales, todas adicionales al plan de estudios. Por disposici\u00f3n legal quien pretenda obtener el t\u00edtulo de Polit\u00f3logo y Profesional en Gobierno podr\u00e1 optar por trabajo de grado o pr\u00e1ctica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la duraci\u00f3n del programa en semestres?",
        "answer": "8 semestres\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfLas Ciencias Politicas y el Derecho son lo mismo?",
        "answer": "Son disciplinas diferentes, pero con intereses comunes en temas relacionados con el Estado y otras formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica.\u00a0 La ciencia pol\u00edtica se orienta a estudiar las instituciones, las relaciones de poder y las decisiones gubernamentales, que normalmente est\u00e1n expresadas en instrumentos jur\u00eddicos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 estudiar ciencias pol\u00edticas y Gobierno? ",
        "answer": "El estudio de las Ciencias pol\u00edticas y el Gobierno en la Universidad Pontificia Bolivariana permite a los estudiantes adquirir herramientas te\u00f3rico-conceptuales y operativas para hacer una lectura reflexiva y critica de la realidad sociopol\u00edtica local, regional y global. A su vez, potencializa capacidades humanas y desarrolla competencias indispensables para la toma de decisiones en la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n p\u00fablica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de clases?",
        "answer": "Fines de semana cada 15 d\u00edas. Los cursos presenciales son los viernes y s\u00e1bados en la franja horaria de 7:00 am a 6:00 pm.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe requiere tener un posgrado, para desarrollar la Maestr\u00eda? ",
        "answer": "No, el \u00fanico requisito, es poseer t\u00edtulo profesional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe requiere tener un posgrado, para desarrollar la Maestr\u00eda?",
        "answer": "No, el \u00fanico requisito, es poseer t\u00edtulo profesional\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfExiste alg\u00fan descuento especial?",
        "answer": "Si eres egresado nuestro, recibes 10% de descuento y un 5% de descuento, si pagas la totalidad de la Maestr\u00eda\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe programan salidas t\u00e9cnicas? ",
        "answer": "Si, existen 2 materias dentro del programa (An\u00e1lisis T\u00e9cnico Comercial I \u2013 An\u00e1lisis T\u00e9cnico Comercial II), en donde de manera opcional, podr\u00e1n experimentar un viaje Nacional y un viaje Internacional.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe debe hacer investigaci\u00f3n para obtener el t\u00edtulo? ",
        "answer": "\u00a0Si, a pesar que el enfoque es de Profundizaci\u00f3n, se debe desarrollar un Proyecto de grado como requisito para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfEs requisito, hablar ingl\u00e9s?",
        "answer": "No, sin embargo, en algunas materias, los docentes trabajan material en ingl\u00e9s.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo funciona la modalidad virtual en UPB?",
        "answer": "Este modelo de comunicaci\u00f3n virtual no consiste en telepresencia, es decir, no es la transmisi\u00f3n en l\u00ednea ni asincr\u00f3nica de clases presenciales. Cada curso es dise\u00f1ado a partir de un modelo pedag\u00f3gico para la virtualidad elaborado por el Grupo de Investigaci\u00f3n Educaci\u00f3n en Ambientes Virtuales de la UPB. Los saberes espec\u00edficos de cada curso son recontextualizados y redise\u00f1ados para esta modalidad, que implica nuevos enfoques de los roles docente y discente. No se cursan asignaturas simult\u00e1neas, sino que se van desarrollando una a una, de manera intensiva y con una duraci\u00f3n entre tres y cinco semanas, dependiendo del n\u00famero de cr\u00e9ditos.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las categor\u00edas que conforman la convocatoria UPB Innova?",
        "answer": "Este a\u00f1o la convocatoria de UPB Innova contar\u00e1 con tres categor\u00edas, las cuales se manejar\u00e1n en diferentes momentos del a\u00f1o:\n\nProyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y/o social.\nProyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y/o social, que den respuesta a un reto planteado.\nProyectos con potencial para ser financiados por cooperaci\u00f3n para el desarrollo.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los focos estrat\u00e9gicos declarados por la Universidad?",
        "answer": "\nHumanizaci\u00f3n y Cultura\nAgua, Alimentaci\u00f3n y Territorio\nEnerg\u00eda\nSalud\nTIC\n\n Focos Estrat\u00e9gicos\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 se protege cuando se otorga una patente? ",
        "answer": "Se protegen las invenciones sean de nuevos productos o de procedimientos que sean considerados nuevos, inventivos y con aplicaci\u00f3n industrial.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9n otorga estas patentes en Colombia? ",
        "answer": "En Colombia corresponde a la Superintendencia de Industria y Comercio otorgar las patentes.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qui\u00e9n a est\u00e1 dirigida la convocatoria UPB Innova?",
        "answer": "Estructuras de conocimiento, docentes de c\u00e1tedra y estudiantes matriculados en pregrado o postgrado, o cualquier empleado o egresado de la Universidad, a trav\u00e9s a los grupos de investigaci\u00f3n registrados en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n y transferencia y/o en Colciencias.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se eval\u00faa y se califica en la educaci\u00f3n virtual en UPB?",
        "answer": "La Universidad establece que la nota m\u00ednima para aprobar en postgrado es 3,5 en una escala de 0 a 5. Cada docente al plantear las actividades genera unos criterios de evaluaci\u00f3n que est\u00e1n disponibles desde el primer d\u00eda de cada curso. Las evaluaciones se basan en trabajos que desarrollan una o varias de las siguientes competencias: interpretativas, argumentativas, de an\u00e1lisis, propositivas, deliberativas, de elaboraci\u00f3n de propuestas y creaci\u00f3n de productos.\n"
    },
    {
        "question": "Si adelanto una investigaci\u00f3n, \u00bfla puedo patentar? ",
        "answer": "S\u00ed. Simplemente se trata de evaluar si lo que se pretende patentar cumple con tres requisitos: Novedad, altura inventiva y aplicaci\u00f3n industrial.\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los horarios de estudio de la modalidad virtual?",
        "answer": "En este programa virtual no hay clases con horarios. La mayor\u00eda de las actividades son asincr\u00f3nicas, lo que permite que cada estudiante defina sus rutinas de estudio (momentos u horas del d\u00eda en el que realizar\u00e1 las actividades). Una o dos veces por curso hay actividades sincr\u00f3nicas (videoconferencias) programadas con anterioridad, que re\u00fanen a estudiantes con el respectivo docente, para el desarrollo de talleres, paneles, mesas redondas y asesor\u00edas.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es el CvLAC?",
        "answer": "El CvLAC (Curr\u00edculum Vitae Latinoamericano y del Caribe), es un software que aloja la hoja de vida de las personas que hacen parte del sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n de pa\u00edses como Brasil, Colombia, Venezuela, Ecuador, Chile, Argentina, entre otros.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQui\u00e9nes son los docentes, tutores o facilitadores de los cursos virtuales?",
        "answer": "En algunas universidades los cursos virtuales est\u00e1n a cargo de facilitadores y tutores. En este postgrado, cada curso es dictado por docentes colombianos o extranjeros, con t\u00edtulo de maestr\u00eda o doctorado, que garantizan la calidad acad\u00e9mica de los cursos y tienen comunicaci\u00f3n directa con los estudiantes. Cada curso tiene uno o varios docentes especializados y con experiencia investigativa en cada tem\u00e1tica espec\u00edfica.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los mecanismos de comunicaci\u00f3n entre estudiantes y docentes en la modalidad virtual?",
        "answer": "Se trata de un modelo de aprendizaje virtual colaborativo y de interacciones entre estudiantes y docentes. Las instrucciones de los cursos, los criterios de evaluaci\u00f3n y todos los componentes son suficientemente claros para propiciar el trabajo aut\u00f3nomo por parte del estudiante. Cada curso tiene los siguientes mecanismos para la comunicaci\u00f3n directa: correos electr\u00f3nicos entre el docente y los estudiantes; foro de dudas y preguntas; foros tem\u00e1ticos en cada unidad, videoconferencias, citas para asesor\u00edas y retroalimentaci\u00f3n cualitativa a los trabajos y actividades.\n"
    },
    {
        "question": " Si soy comunicador, fil\u00f3sofo, abogado o polit\u00f3logo, \u00bftambi\u00e9n puedo patentar? ",
        "answer": "Si lo que se crea es una invenci\u00f3n, s\u00ed. Pero si lo que se produce es una obra, la protecci\u00f3n no ser\u00e1 por la v\u00eda de la patente sino por Derechos de autor, caso en el cual no se\u00a0tiene que hacer ning\u00fan tr\u00e1mite porque la obra est\u00e1 protegida desde su creaci\u00f3n siempre y cuando sea original.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de los vicerrectores y qui\u00e9n los nombra?",
        "answer": "El Vicerrector General es la persona con autoridad inmediata delegada del Rector General, para la direcci\u00f3n de toda la Universidad. Es nombrado y removido por el Rector General de com\u00fan acuerdo con el Gran Canciller de la Universidad.\r\nLos Vicerrectores son los responsables de la gesti\u00f3n\r\n\u00a0en los m\u00e1ximos subsistemas institucionales. Tambi\u00e9n son nombrados por el Rector General, con consentimiento del Gran Canciller.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les plataformas se utilizan en UPB para la educaci\u00f3n virtual?",
        "answer": "La Universidad utiliza la plataforma virtual de aprendizaje Moodle. Para las actividades en l\u00ednea se usa la plataforma Webex.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfPor qu\u00e9 es importante para una Universidad patentar sus investigaciones? ",
        "answer": "Es importante para la Universidad patentar los resultados de investigaci\u00f3n porque de esta manera se le facilita la protecci\u00f3n sobre la misma, pudiendo ser transferida al medio de una manera \u00a0m\u00e1s eficaz dado que\u00a0quien reciba la tecnolog\u00eda tendr\u00e1 exclusividad por 20 a\u00f1os en su uso.\n Patentes\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo se elige al Rector General de la Universidad Pontificia Bolivariana y a los rectores de sus Seccionales?",
        "answer": "El Gran Canciller nombra al Rector General, de la terna acordada con el Consejo Directivo General en una sesi\u00f3n especial que \u00e9l mismo preside. Dicho nombramiento es sometido a la aprobaci\u00f3n de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica.\r\nEl Rector de las Seccionales es escogido por el Consejo Directivo General de acuerdo con el candidato o candidatos que le presenta el Rector General, previo concepto favorable del Gran Canciller.\r\nLos periodos para los rectores es tres a\u00f1os y puede ser reelegido hasta por dos veces consecutivas\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfSe trabaja en grupo en la modalidad virtual?",
        "answer": "S\u00ed. El postgrado virtual se basa en el trabajo colaborativo, en esa medida, se promueve el trabajo en grupo, la deliberaci\u00f3n y la construcci\u00f3n colectiva de conocimiento.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfA qu\u00e9 recursos de la Universidad Pontificia Bolivariana tiene derecho el estudiante de un programa virtual?",
        "answer": "Los cursos virtuales incluyen la totalidad de los recursos necesarios para el desarrollo de sus trabajos y actividades. Adem\u00e1s, el estudiante virtual recibe un carn\u00e9 que lo acredita como tal, con el cual tiene los mismos derechos de todos sus estudiantes en la sede de Medell\u00edn o en cualquier seccional (Bogot\u00e1, Monter\u00eda, Bucaramanga y Palmira). As\u00ed mismo, el estudiante virtual tiene un usuario y una contrase\u00f1a para acceder a las bases de datos y los recursos en l\u00ednea de la Biblioteca.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfTengo que ir a la universidad en la modalidad virtual?",
        "answer": "Los cursos est\u00e1n dise\u00f1ados para no exigir presencialidad. Los estudiantes pueden venir a la universidad a utilizar los servicios a los que tienen derecho. \u00danicamente debe asistir de forma presencial a la ceremonia de grado, en caso de no poder hacerlo, debe enviar un poder para ser representado por otra persona (puede ser un compa\u00f1ero).\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son las modalidades de proyectos de investigaci\u00f3n de la convocatoria UPB-INNOVA?",
        "answer": "Son tres modalidades a saber:\n\nModalidad I. Proyectos que pasan de la fase de gesti\u00f3n de las ideas a la de desarrollo experimental, incluidos aquellos que pretenden promover la producci\u00f3n de conocimiento en temas de importancia para la Universidad y la sociedad, que propician di\u00e1logos e intercambios entre investigadores con el fin de generar articulaciones que permitan aportes e intervenciones que faciliten procesos de cambio. Los proyectos presentados este a\u00f1o en esta categor\u00eda, podr\u00e1n aplicar en la convocatoria de Becas de Formaci\u00f3n Investigativa, anteriormente llamada pasant\u00edas investigativas.\nModalidad II. Proyectos que pasan de la fase de gesti\u00f3n del desarrollo experimental al desarrollo tecnol\u00f3gico o social.\nModalidad III. Proyectos que pasan de la fase del desarrollo tecnol\u00f3gico o social a la nueva oportunidad de negocio.\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 costo tienen los semilleros de investigaci\u00f3n de la Universidad?",
        "answer": "Los semilleros de investigaci\u00f3n \u00a0no tienen ning\u00fan costo y no es necesario matricularlos como un cr\u00e9dito en el pregrado.\u00a0\u00a0\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 ventajas tiene pertenecer a un semillero de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Los estudiantes que pertenece a un semillero de tienen estos \u00a0beneficios:\u00a0\n\n\n\nVentaja competitiva en su perfil como profesional\nDesarrollar su proyecto de grado de manera mas f\u00e1cil\nAcceder a financiaci\u00f3n para la participaci\u00f3n en eventos y desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n\nMatr\u00edcula preferente.\n\n\n\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfC\u00f3mo inscribirse en un semillero de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Los estudiantes deben\u00a0\u00a0contactar al coordinador de investigaci\u00f3n de la escuela donde est\u00e1n matriculados en pregrado, y ponerse en contacto con los docentes que dirigen las l\u00edneas de investigaci\u00f3n de los semilleros.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1ntos cr\u00e9ditos tiene un curso de  idiomas?",
        "answer": "Cada nivel tiene dos (2) cr\u00e9ditos asignados.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfCu\u00e1les son los requisitos para presentar las pruebas de Estado Saber Pro?",
        "answer": "El estudiante debe estar matriculados actualmente y tener aprobado como m\u00ednimo el 75% de los cr\u00e9ditos acad\u00e9micos de su respectivo Programa. \nEl estudiante debe pagar el valor de la prueba asignado por el Estado y registrarse ante el ICFES\u00a0 y la Asistentes Acad\u00e9mico Administrativa de su Programa.\n"
    },
    {
        "question": "\u00bfQu\u00e9 es un grupo de investigaci\u00f3n?",
        "answer": "Colciencias define un grupo de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n como un grupo de personas que interact\u00faan para investigar y generar conjuntamente productos de conocimiento en uno o varios temas, de acuerdo con un plan de trabajo de mediano o largo plazo.\n"
    }
]